\subsection{《包法利夫人》}

作者：【法】福楼拜

小说情节比较简单，主要讲了主角包法利夫人（艾玛）和丈夫夏尔·包法利之间的成长、相识、结婚的故事，主角是艾玛，笔墨重点放在她在婚后厌恶丈夫、渴望“浪漫爱情”和上流生活以及因此与两个人的偷情故事。艾玛为了维持自己的偷情生活，欠了商人和高利贷者一大笔钱，支出过高，无法还债，最后抵押掉自己家的房子也无法还清，于是走上了自杀之路。

艾玛只是一个农村农场主出身，少女时期去上了都会学校，读了不少浪漫爱情故事，于是对这样的生活充满了憧憬与羡慕。
\begin{quotation}
在她奔放的热情中，却有讲究实际的精神，她爱教堂是为了教堂的鲜花，爱音乐是为了浪漫的歌词，爱文学是为了文学热情的刺激，这种精神和宗教信仰的神秘性是格格不入的，正如她的性格对修道院的清规戒律越来越反感一样。
\end{quotation}

但是自己出身比较低，无法攀上贵族名流的生活，只能嫁给老实本分的乡村医生夏尔·包法利。夏尔长相普通，没有远大理想，医术平庸，生活不算好，而且缺少情趣，没有丝毫浪漫之情。他对艾玛百依百顺，宠爱（从他自己的角度来看）有加，物质上达到了自己的极限，但这仍然无法满足艾玛那一颗浪漫之心。一开始，艾玛对婚姻仍存在着一些渴望，世俗和宗教道德伦理对她具有一些约束力，她只是想想浪漫爱情，并没有跨出那实质性的一步。但当夏尔在容镇做脚骨手术失败后，他名声迅速下降，再也无法跨越平庸乡村医生的圈子，艾玛对他生出更多的厌恶和绝望之情，
\begin{quotation}
她觉得他是个小人物，没本事，不中用。总而言之，在各方面是个可怜虫。
\end{quotation}

于是就想“摆脱”他，奋不顾身投入到偷情的生活中，把自己的希望寄托于情人身上，带她远走高飞，给她浪漫爱情的满足。

小说情节主要在容镇这个法国普通的乡镇上进行。在容镇之前，艾玛参加了一次巴黎的舞会，这个舞会上她遇见了不少上层贵族名流，特别是子爵，这成为她对浪漫爱情和上流生活的具像，即使在最后走投无路时，艾玛仍然在脑海中看见子爵从自己眼前走过。但舞会只是昙花一现，这以后艾玛再也没有参加过同样的盛大舞会，而是被自己的出身和财富限制在乡村中，限制在平庸和粗俗中。

艾玛的第一个情人是莱昂，这个年轻人只是一个药剂师的实习生，艾玛漂亮有气质，这对莱昂产生了巨大的吸引力，他不断找机会与艾玛接触，艾玛何尝不知。但此时的艾玛仍然没有跨出那一步，而是在本能驱使下不断与他会面，但没有表明心迹。莱昂的自卑也限制了自己的行为，他没有表现得地过于狂热。情事无疾而终，莱昂离开容镇去做事业。

无聊的生活中，艾玛遇见了隔壁镇的小地主罗多夫，他岁数比艾玛大十来岁，人高马大，惯于情场。他一下子就看出艾玛想要出轨，于是借故与艾玛接触并很快让艾玛踏出出轨的一步。出轨的核心的欺骗，而罗多夫惯于如此，于是两个人的感情立刻变得火热。偷情是刺激的，是无聊生活的调味品，艾玛需要这个调味品。两个的感情随后出现了冷却，但夏尔手术的失败让艾玛十分生气，她立刻恢复了与罗多夫的炽热偷情，并希望对方带自己走。她开始偷偷花钱，借债，并且越花越多，一发而不可收，这为她以后的灭亡埋下了伏笔。但罗多夫是理性的，他并不希望带艾玛远走高飞，在两个约定离开的当天就反悔，并不再见艾玛。

第一次出轨失败，艾玛的浪漫梦想破灭。她没有反悔，而是越发堕落。她是矛盾的，
\begin{quotation}
哪里找得到一个刚强的美男子，天生的勇敢，既热情洋溢，又温存体贴，既有诗人的内心，又有天使的外表，能使无情的琴弦奏出多情的琴音，能向青天唱出哀怨动人的乐歌？为什么她就碰不到一个这样的男子？啊！不可能！再说，也不值得追求，到头来一切皆空！一切微笑都掩盖着厌烦的呵欠，一切欢乐下面都隐藏着诅咒，兴高采烈会使人腻味，最甜蜜的吻留在嘴唇上的只是永远不得满足的淫欲。
\end{quotation}

这次的她见到了几年后的莱昂，两人旧情复燃，莱昂变得自信而大胆，艾玛借故学钢琴欺骗夏尔，并定期与莱昂幽会。欠债终于使她不堪重负，无法掩盖，即使卖掉了夏尔的旧房子也无事于补。到了最后一步，艾玛决定自杀，她找到药剂师的砒霜，痛苦而缓慢地死去。生前无限风光，热爱浪漫的她，死得狼狈而肮脏：她的嘴角流出黑色的液体，她的眼神空洞而无神，她的遗体前是神甫和药剂师无聊的辩论……她死后，福楼拜既同情又讽刺地说：
\begin{quotation}
（神甫）用右手大拇指沾沾圣油，开始行涂油礼：先用圣油涂她的眼睛，免得她贪恋人世的浮华虚荣；再涂她的鼻孔，免得她留恋温暖的香风和缠绵的情味；三涂她的嘴唇，免得她开口说话，得意地叫苦，淫荡地得出靡靡之音；四涂她的双手，免得她挑软拣硬；最后涂她的脚掌，免得她幽会时跑得快，现存却走不动了。
\end{quotation}

夏尔对自己的妻子深信不疑，一直是一个顾家的好男人，始终不相信自己的妻子会出轨背叛自己。直到艾玛死后，他看到她写给罗多夫的信，才恍然大悟。但艾到的形象在他脑海里挥之不去，他深情地爱着她，在心底原谅了她，最后他死在去艾玛的回忆里。他死后，他们的女儿被送走，成为童工。

福楼拜文采斐然，对艾玛的心理描写十分细腻生动，对她心态的变化和捕捉十分灵敏，是现实主义的高峰。福楼拜主要是现实主义手法，但在夏尔的死亡这些事上，又受到之前浪漫主义文学的影响，两相结合十分自然好看。

福楼拜不仅讲了一个女人被欲望和想像毁灭的故事，还将眼光放到了十九世纪上半叶法国普通乡村人物的描写上。这些人物平庸而世俗，既有胆小怕事的莱昂之流，也有卑鄙嗜利的高利贷者，还有虚伪势利、沽名钓誉的药剂师。福楼拜下笔冷静，没有对人物的褒贬，但几句话就栩栩如生，干净利落。

本书的翻译是许渊冲先生，翻译十分流畅生动，达到信达雅的水准，读起来十分舒服。

评分：5/5。