\subsection{《东方快车谋杀案》}

作者：阿加莎

\subsubsection{人物角色关系}
\begin{longtable}{p{0.18\textwidth} | p{0.13\textwidth} | p{0.45\textwidth} | p{0.2\textwidth}}

    \caption{《东方快车谋杀案》人物表} \\
    \hline
姓名 & 角色  & 特征 & 行李 \\
\hline
\endfirsthead

（接上表） \\
姓名 & 角色 & 特征 & 行李 \\
\hline
\endhead

\hline
\endfoot
赫尔克里·波洛 &	主角，侦探	& & 旅行袋里有数位证人所说的睡衣，猩红色，薄丝绸，上面绣着龙 \\
布克 & 火车公司董事，波洛朋友 & & \\					
康斯坦汀 & 医生 & & \\					
塞缪尔·爱德华·雷切特（美），真名卡塞蒂 & 死者 & 阿姆斯特朗绑架案的罪犯，事前知道自己有危险，死在开着窗户的车厢房间内，被十二刀刺死，有几刀比较浅，有几刀很用力；只抽雪茄，但尸体旁边有烟斗通条，损坏手表指向一点一刻 & \\
赫克托·麦奎因 & 死者曾经的秘书 & 抽香烟，六号卧铺，二等厢，午夜至一点半（阿巴思诺特上校作证；一点一记得至两点，列车员作证）	& \\
爱德华·亨利·马斯特曼（英） & 死者仆人 & 四号卧铺，二等厢。安东尼奥·福斯卡雷利作证午夜至凌辰两点。不太可能会说法语  & \\
皮埃尔·米歇尔（法） & 列车员 & 十二点三十七分，有声音从雷切特房里传出来时，波洛在过道见过他。一点至一点十六分，其他两个列车员作证 & \\
卡罗琳·玛萨·哈巴特（美）老太太 & & 死者车厢隔壁，三号铺，头等厢，哈德曼和施密特的证词可证明有个男人在她房间 & 帽盒，廉价手提箱，装满东西的旅行箱 \\
格丽塔·奥尔松（瑞典）太太 & 都会学校护士长 & 十号铺，二等厢，帽盒中不见了一些铁丝，午夜至凌晨两点，玛丽·德贝纳姆作证。她是最后一个见到死者活着的人 & \\
娜塔丽亚·德拉戈米罗夫公主 & 家住巴黎 & 十四号铺，头等厢，午夜至凌晨两点，列车员和女仆作证 & \\
希尔德嘉德·施密特 & 公主的女仆 & 八号铺，二等厢	深蓝色法兰绒睡衣，卷起来的褐色列车员制服，第三颗纽扣不见了，口袋里有万能钥匙，声称不是自己的，波洛推断是碰见的列车员放的；看到列车员，但不是已知的一位：又小又黑，长着一撮小胡子，声音柔弱，像个女人；	午夜至凌晨两点睡觉，大约十二点三十八分被列车员唤醒去公主那里，列车员和公主作证 & \\
安德雷尼伯爵（匈牙利） & 有外交护照 & 十三号铺，头等厢，午夜至凌晨两点，列车员作证，不包括一点至一点十五分这段时间 & \\
埃伦娜·玛丽亚·戈尔登贝格（原姓），伯爵夫人	& 20岁 & 十二号铺，头等厢，箱子上的标签都湿了，午夜至凌晨两点服台俄那（安眠药），睡觉，药瓶在她橱柜里，一块海绵，面霜，香水，贴着台俄那标签的小瓶子 & \\
阿巴思诺特上校（英） & &十五号铺，头等厢，抽烟斗，午夜至凌晨两点，和麦奎因谈到一点半，回房后没有离开过，麦奎因和列车员作证 &两支很重的皮箱子，一包烟斗通条（与死者身旁的相同） \\
玛丽·赫迈厄尼·德贝纳姆小姐（英） & 家庭教师 & 十一号铺，二等厢，在叙利亚的车上和阿巴思诺特上校说“不是现在，不是现在，等一切都结束了，等事情过去了”，拒绝解释原因，在斯坦布尔车站晚点，很不安，但因为谋杀时的晚点却镇静自若；午夜至凌晨两点，格丽塔·奥尔松作证 & \\
赛勒斯·贝特曼（B）·哈德曼先生（美）	& 41岁，假装打字机带推销员，侦探	& 死者让他陪同坐火车，抽香烟；可信；十六号铺，二等厢；提供证据：凶手是小个子，深色对皮肤，说话声音很尖细；午夜至凌晨两点从未离开过包房，列车员作证，除了一点到一点十五这段时间 &	几瓶烈酒 \\
安东尼奥·福斯卡雷利（意大利，美籍） &	福特汽车公司的代理人	& 抽香烟，五号铺，二等厢，午夜至凌晨两点，爱德华·马斯特曼作证，凶器的特点可能符合他的性格 & \\
\end{longtable}

\subsubsection{情节}

有疑点的事情：
\begin{enumerate}
    \item 有字母H的手帕是谁的？首字母涉及H的有：哈巴特太太、德贝纳姆小姐、公主女仆希尔德嘉德·施密特。
    \item 烟斗通条？
    \item 穿猩红色睡衣的那个人是谁？
    \item 假扮列车员的人是男是女？
    \item 为什么手表指向一点一刻？
    \item 谋杀的时间？是一点一刻吗？是更早还是更晚？
    \item 凶手有几人？
    \item 对刀伤如何解释？
\end{enumerate}

我看这部小说属于本格推理，于是将人物关系和线索都列了出来，结果最后其实是没啥推理，一车人都是凶手 ，感觉有点跌眼镜。不过，如果是第一次看到这样的故事，恐怕会为作者的狡诈而折服。
\begin{table}[tpb]
    \centering
    \caption{《东方快车谋杀案》时刻表}
\begin{tabular}{r|l}
时间 & 事件 \\
\hline
九点一刻 & 火车开出贝尔克莱德 \\
大约九点四十分 & 男仆准备安眠药，离开雷切特 \\
大约十点整 & 麦奎因离开雷切特 \\
大药十点四十分 & 瑞典太太看见雷切特（最后一个见到雷切特的人，雷切特在看书）\\
零点十分 & 火车开出温科夫齐（晚点） \\
零点三十分 & 火车陷进雪堆 \\
零点三十七分 &	雷切特的铃响了，列车员应门，雷切特用法语说“没事，我按错铃了” \\
大约一点十七分 & 美国老太太认为有个男人在她房间里，按铃叫列车员 \\
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{同名电影2017}
电影很好，但失去了小说阅读的迷雾和刺激。