\subsection{《恶魔的圣诞节》}

作者：【日】横沟正史

这是金田一探案系列的三个案件，故事本身并不复杂，典型的本格派推理，核心在于诡计的设计：
\begin{description}
    \item[恶魔的圣诞节] 一个十六岁的少女因为母亲父亲之间的离婚纠纷，变成了凶残的杀人凶手。继母是个爵士乐歌手，她的经纪人发现了端倪，于是找金田一协助，金田一让她去自己的公寓里等自己，然而凶手却打电话伪装成经纪人，尾随经纪人进入了公寓，杀死了经纪人，手段是氰化钾，随后她洋洋得意，把墙上的日历撕了几页，显示出圣诞节那一天。在圣诞节晚上，父亲和继母招待几个客人，继母与情人在自己的房间幽会，被情人的情人发现并尾随，凶手父亲也到了隔壁的洗衣间，少女在背后杀死了父亲，但父亲对她有愧疚，极为替她掩护，从洗衣间爬到了继母房间门口，这一幕被继母情人的情人发现，但没有声张。继母从自己房间打开了门，发现了死亡的丈夫，东窗事发。诡计本身并没有十分高明，就是一个简单的“暴风雪山庄”模式，推理的过程也较为简单，最大的线索就是凶手写的小说，被继母鼓励，小说里她把自己比喻成住宿舍的少女，而继母是那个舍管。鑫田一猜出了凶手，事后去他们的宴会上，揭穿了凶手，但凶手想要杀害继母，在酒里下了毒，金田一偷偷调换给了凶手，凶手喝掉死去。
    \item[女怪] 漂亮女人嫁给有财有势的男人，但男人因为破落而经常打她，于是她忍无可忍，用长针从耳后插入他的脑里，解剖时没有发现针，于是定义为脑死亡，但是针其实留在了头骨里，成为一项重大的语气。多年以后，尸体被一个装神弄鬼的人挖出，以此威胁女人，女人因害怕而与他交往，这个人爱上了她，为了得到她而扮演了另外一个柔情的人，但在恐惧驱使下的女人用同样手法杀死了这个人，转而等待那个柔情的人。故事很扯，且不说针留在头骨里很容易被发现（有针孔），而且一个人扮演另外一个人且和同一个女人亲密接触很难伪装。
    \item[迷雾山庄] 著名影星爱捉弄人，却被自己的侄子侄女算计，主要手段是借刀杀人，这个“刀”是影星一边的人，他通过在迷雾中偷偷挪走路牌，引导金田一走到和自己家外观相似的一幢别墅门口，影星自己表演被人杀死，然而这种玩笑完成后，影星就被自己的侄子侄女杀死，然后被拖到自己的别墅后面抛尸，“刀”也被杀死藏在那幢楼的阁楼里。在时间上，侄子侄女利用当地去东京的火车，在中间站下车，传递信息，然后从东京来的人就知道了案件进展，实施下一步行动。然而，“刀”在伪装时踢到一块石头，但出血是假，凶手却忽略了这一点，造成破绽，因此不得不继续作伪下去，要将阁楼里的尸体的脚趾头割下来，却自此被警察逮了个正着。他们做恶，仅仅是为了好玩。
\end{description}

这几个短篇讲的都是金田一的探案故事，故事情节比较离奇，比较像阿加莎的风格。之前读了几篇松本清张的小说，后者是社会派，凶手犯罪都有着复杂深刻的社会原因，往往是社会的黑暗面。而本书主种本格式的推理，则将重点放在做案本身，《女怪》这种还比较离奇，实施成功的可能性很低，可以说十分刻意了。金田一这个形象，是不修边幅的，他的头发乱如鸟窝，但对案件则有着痴迷，把犯罪和破案当成艺术。整体而言，这几篇里最好的就是《恶魔的圣诞节》，情节比较紧凑，节奏感很好，比较刺激，而且凶手的残忍与她的年龄形成了反差，迷惑性也很强，另外罪行本身和父亲为其掩饰也形成了足够的反差，有着日本特有的赎罪文化。《迷雾山庄》则较为一般，读者很容易猜出来迷雾中用房屋外观来迷惑人的诡计，利用对向火车中途下站来制造联络也比较新奇，而犯罪动机则比较薄弱。《女怪》最差，没有什么推理性，而且易容也比较扯淡。

评分：3/5。