\subsection{《废都》}

标签： 中国当代文学


作者：贾平凹

这本小说算是贾平凹的代表作了，写于1993年，出版后洛阳纸贵，正版盗版一起卖得很火，之后被禁，2009年才解禁。市场火爆的原因，我想并不是文学性多么吸引人，而是书中大胆而直白的性描写实在是露骨，并且情节本身也不算晦涩难懂，因此成为大众追捧的样板。

小说主要写了西京（西安）城中的所谓四大文化名人的故事，主角是庄之蝶。他出身普通甚至是贫苦，靠写作成为“四大名人”之首。他生于1952年（与作者贾平凹一年生，这里可以看出作者的自省之意），大学毕业后留在西京，“才华横溢”（人设如此，至于有什么才华我觉得倒也未必），成为人们特别是女人们敬仰的对象，不少人巴结他往上爬。其实庄之蝶对自己也是厌恶的，他常常会反思自己“声名是他奋斗了十多年寒窗苦功而求得，声名又给了他这么多身不由己的烦恼，自己已是一个伪得不能再伪、丑得不能再丑的小人了”。他的这种自知之名，多少有作者自己看自己的味道，也有作者对西安文化圈的评议。他的妻子牛月清却不是什么文化人，结婚后相夫教子（两人不孕不育，没有孩子），上得厅堂下得厨房，却没有自己的事业，可以说把自己的生命都献给了丈夫。然而他们两人生活中已经没有了激情，庄之蝶也把妻子的付出当成理所当然。两人几乎没有性生活，也没有孩子，甚至庄之蝶在牛月清面前无法勃起。

家庭之外，庄之蝶的生活就丰富多了。他受各种女人景仰，像从县城里私奔出来的唐宛儿、家里的保姆柳月、住在贫穷民房嫁给粗人丈夫的阿灿、好友妻子等人都对他青睐有加，这种青睐一方面是对“才华”（然而书里并没有展现庄之蝶有多少惊人的才华，从他的表现来看顶多算是一个中学语文教师的水平）以及才华带来的名气和权力的景仰，这种景仰是一种对权力的膜拜。自古以来，性与权力就是一种双生关系，让女人仰望的神秘爱之力量，似乎都和权力有关。这些女人对他有着或多或少的纯爱，但似乎都是因为她们生活的平淡里，缺少激情，因此需要这种缥缈的、带有文人气的想象来作为背景。

在这些人里，着墨最多的就是唐宛儿和柳月。柳月相对比较简单，她出身农村，高中毕业，借机会来到庄之蝶家当保姆（之前她似乎偷过东西，行为不检点）。庄之蝶视她为玩物，她也借着庄之蝶最终成为了市长儿子的老婆，一时间成为“人上人”。她对庄之蝶和牛月清，有着一种家人的关心，特别是和牛月清关系不错。但是，她一旦和庄之蝶有染，便有点自高身份起来，有种不识抬举的轻浮。

最让庄之蝶牵挂的，以及最热切地爱着庄之蝶的，是唐宛儿。她与周敏私奔到西京，与周敏成婚，但是周敏毫无根基，她内心也看不上周敏，两人几乎没有性生活。她背着周敏，通过欺骗的手段，与庄之蝶私通。她是真的爱庄之蝶，不仅仅是因为他的名气，两个人在身体上是融洽的，是性与情、肉与欲的统一。她对庄之蝶的感情，可谓炽热，这大概是因为她是逃出原来的丈夫家的，对庄之蝶带来的光明如同飞蛾般热切，便更加奋不顾身起来。然而，舍此之外，这个女人并没有什么值得让人记住的地方。她最终最原来的丈夫掳走，并虐待至死。

阿灿这种人，和唐宛儿倒是有点像。她也是有着一定的文化，有文学、浪漫有着追求，但现实却十分骨感。于是她拼命并心甘情愿地把身体献给庄之蝶，觉得和他睡一觉这辈子就“值了”，不可谓不“下贱”。

庄之蝶的这种招蜂引蝶，其实被柳月说了个正着：是你把我、把唐宛儿都创造成了一个新人，使我们产生了新生活的勇气和自信，但你最后却又把我们毁灭了！而你在毁灭我们的过程中，你也毁灭了你，毁灭了我的形象和声誉，毁灭了大姐和这个家。不过，柳月的话并未十分准确，庄之蝶在碰见唐宛儿她们之前，已经在西安的文化酱缸里洗涤良久，已经注定要毁灭了，并非女人毁灭了他，而是他恰巧毁在了自己的情欲里。而且，柳月的这种话，有种自轻自贱的味道，因为她们的生命是自己的，选择是自己的，庄之蝶并非给了她们一切，而是依靠自己的权力给予了她们一些机会而已。难道不碰上庄之蝶，唐宛儿就会生活幸福吗？她自己根本就厌恶了平庸的生活。而柳月本来就是一心想脱离农村、在城市中寻找发达机会的人，而阿灿，必然也会沉沦在自己平庸的生活和不切实际的浪漫幻想里。

众女子都对庄之蝶投怀送抱的事，在我看来有点匪夷所思。诚然很多女人热恋权力、财富、名气，但庄之蝶本人似乎并不帅气，和《金瓶梅》里“潘驴邓小闲”相比还是差了些。虽说八十年代作家是全民偶像，但会不会让这么多女人甘心投怀送抱还是有点疑惑。作者似乎是把自己（至少是一部分）投射到庄之蝶身上，他如此书写女性，让人觉得是看低了女性，甚至于是侮辱了女性，以及拔高了自己。这样看来，作者是相当猥琐的。书里的性描写，都是在庄之蝶与这些女人之间展开，虽然现在的版本里都删除了，但是从前后文来看，这种描写是赤裸裸的，毫无美感可言的，如果说这不算是对女性的丑化，我真不知道什么叫丑化了。

情欲之外，小说还描写了九十年代初西安的众生相。这种众生相，是卑微的，丑陋的，罪恶的。四大名人各自不干好事，不是赌博（儿子吸毒），就是迷信气功算命，走穴赚钱。他们手眼通天，一旦有事就去找厅长市长，送礼讲关系，毫无斯文可言。甚至于尼姑庵里的法师，也是长袖善舞，甚至于乱搞关系去打胎。更不消说街道办的主任非礼女大学生把人逼疯这事了。四个名人之间，虽然平时以兄弟相称，但实际是一些酒肉朋友，平时也就是一起吃饭，互相吹捧，讲荤笑话（同桌有女性也不避讳，反而这些女性也甘之如饴），纯粹是四个油腻的中年男人。画家死去，庄之蝶就趁危去低价卖他的画，给他儿子毒品；庄之蝶还与好友的妻子通奸，当面却不著一词。当然，庄之蝶本身也是人性沉沦的受害者：他的书店被手下人转卖资产，赔了不少。

最终东窗事发，牛月清知情后离家出走，庄之蝶死在车站。

小说的语言是细密的，全是《金瓶梅》那样的白描。除此之外，小说还学习了马尔克斯的那种魔幻现实主义，当然这种超现实在中国古典小说的也常见，比如天气的变化，算命，一个捡破烂的对世道人心的洞察，胡言乱语中透露着智慧。城墙上吹埙，庄之蝶喜欢听哀乐，喝牛乳房下的奶等等。以至于，牛都有了思想，去对比城市的污浊和自然的清明。牛月清母亲晚上睡在棺材上，自称看到西京“百鬼夜行”，能与鬼交流，这本身就是一种超现实意义的上的讽刺。作者的语言是有一些灵性的，自己在后记中坦言，他喜欢的文字，是“检讨起来，往日企羡的什么词章灿烂，情趣盎然，风格独特，其实正是阻碍着天才的发展。鬼魅狰狞，上帝无言。奇才是冬雪夏雷，大才是四季转换。

小说的格调、语言都是模仿《金瓶梅》，特别是一男三女的设计，再明显不过。小说的本意是揭露现实，批判现实，这也和《金瓶梅》相一致。

然而这本小说却无法与《金瓶梅》比肩。与《金瓶梅》相比，作者对人物的描摹缺少功力，不够准确，作者笔下人物虽多，但人物之间的交互却很简单，都是是庄之蝶为中心，人物的语言也极为单调，如果遮去名字，则无法分辨是哪个人说的话，比如女性的语言都是一种风格语气。作者在对女人们臣服庄之蝶这一行为上的描写相当一致，和《金瓶梅》那种冷静和真菩萨心相比差了不是一点半点。

评分：2/5。
