\subsection{《复杂》}
\subsubsection{读后感}
作者是“复杂”这个领域的研究者，把这一主题涉及的大部分话题都叙述了出来，读一下还是有些收获的。

但是，复杂并没有形成完整的通用的体系，很多人对这一“学科”的指责不无道理。“复杂”是一种系统性的现象的总称，而这一系统往往由简单的“元胞”组成，通过设定元胞的基本结构和规律来模拟系统的整体规律。这一“学科”包括了生物学、物理学、化学、计算机科学、生态学等多个学科，但似乎各个主题间缺少必然的联系，仅仅是通过一些表面上的表现来牵涉到一起。从这本书来看，这章节独立性非常强，并且关系不深刻，一章一个规律的现象比较明显，这也从侧面说明了这一学科的不成熟。

我对“复杂”的前景表示不看好。像“元胞自动机”这样的通过程序来模拟形态的，更多是依赖于具体情形，很难提炼出规律性的结论。

满分如果五星，我给四星。这本书作为通识读物，还是值得看的，即使内容本身有商榷余地，也会给读者带来一些思考和启发。

\subsubsection{标注}
他将进化论者分为三类：适应主义者，认为自然选择才是主要的；历史主义者，相信历史偶然导致了许多进化变化；以及考夫曼这样的结构主义者，关注的是组织结构如何能没有自然选择也能产生。

进化论者由于受到宗教极端主义的攻击，尤其是在美国，并且经常处于守势，因而不愿意承认自然选择可能不是故事的全部。

考夫曼的“第四定律”则提出生命具有复杂化的内在趋势，而这独立于自然选择的任何趋势。

根据进化发育生物学，生物的多样性主要来自开关而不是基因的进化。这也是为什么形态的巨大变化——可能还包括物种形成——可以在很短的进化时间内发生：主导基因不变，但是开关变了。根据进化发育生物学的观点，进化的主要力量正是这种—长期以来一直被视为“垃圾”的DNA的——变化，而不是新基因的出现。

基因调控网络包括功能基因和调控基因，功能基因编码用于细胞结构和运转的蛋白质（和非编码RNA），而调控基因编码的蛋白质则可与目标基因旁边的DNA“开关”相结合，从而开启或关闭相应的基因。

编码RNA对基因和细胞的功能具有调控作用，这些以前都认为是由蛋白质单独完成的。
即使基因的DNA序列不发生变化，基因的功能也会发生可遗传的变化。

生物系统的复杂性主要来自基因网络，而不是单个基因独立作用的简单加总。

单个基因可以编码多个蛋白质。

基因可以在染色体上移动，甚至移动到其他染色体。

基因并不是相互分开的。有些基因相互重叠——也就是说，它们各自编码不同的蛋白质，但是共用DNA核甘酸。有些基因甚至完全包含在其他基因内部。

进化将我们的循环系统塑造成了接近于“四维的”分形网络，从而使我们的新陈代谢更加高效。

决定代谢率的养分输送速率与体重呈指数为3/4的比例关系。

如果画出许多物种的平均生命期和体重的关系，会发现是指数为1/4的幂律。如果画出平均心率与体重的关系，你会得到指数为-1/4的幂律（越大的动物心率越慢）。生物学家们发现了大量的幂律关系，都是分母为4的分数指数。因此，这些关系也被称为四分幂比例律（quarter-power scaling laws）。

3/4次幂比例不仅对哺乳动物和鸟类成立，对鱼类、植物，甚至单细胞生物也成立。

代谢率与体重的3/4次幂呈比例。

代谢率同体重的2/3次幂呈比例。这就是所谓的“表皮猜想（surface hypothesis）”，

相对于体重大小来说，较小动物的代谢率比较大的动物更快。

就是“在不同尺度下具有不变性”。这就是无尺度一词的由来。

小世界性233：一个网络如果只有少量的长程连接，相对于节点数量来说平均路径却很短，则为小世界网络。小世界网络也经常表现出高度的集群性：任选3个节点A、B、C，如果节点A与节点B和C相连，则B与C也很有可能相连。

空间相邻关系的存在会促进合作。

哥德尔提出了可以编码数学命题的方法，从而让它们可以谈论自身。图灵则提出了编码图灵机的方法，让它们可以运行自身。

还原论者喜欢线性，而非线性则是还原论者的梦魇。

混沌指的是一些系统——混沌系统——对于其初始位置和动量的测量如果有极其微小的不精确，也会导致对其的长期预测产生巨大的误差。也就是常说的“对初始条件的敏感依赖性”。

复杂系统试图解释，在不存在中央控制的情况下，大量简单个体如何自行组织成能够产生模式、处理信息甚至能够进化和学习的整体。