\subsection{《鬼畜之家》}

标签： 推理\  本格\  日本

作者：【日】深木章子

\subsubsection{人物}
\begin{longtable}{p{0.12\textwidth} | p{0.3\textwidth} | p{0.5\textwidth}}

    \caption{《鬼畜之家》人物表} \\
    \hline
姓名 & 关系 & 事件 \\
\hline
\endfirsthead

（接上表） \\
姓名 & 关系 & 事件 \\
\hline
\endhead

\hline
\endfoot

榊原 & 48岁，侦探，故事的发现者 & 之前是刑警，妻女因为他的工作离家出走 \\
藤远理惠子 & 榊原表妹，保育员 & 向榊原介绍了“由纪名” \\
北川由纪名 & 郁江三女儿 & 小时候被收养，后被母亲郁江收回去，不上学在家被亚矢名教导 \\
亚矢名 & 郁江大女儿 & 马上上大学，从阳台掉下去摔死 \\
秀一郎 & 郁江二儿子，两人关系暧昧，爱上妹妹 &  \\
北川郁江 & & \\
北川秀彦 & 北川郁江的丈夫，北川诊所院长 & 像父亲一样喜欢性骚扰，北川郁江在医院工作当护士时两人结婚 \\
井上百合子 & 北川秀彦的姐姐 & \\
菱沼美惠子 & 北川郁子的姑姑，茨城县滨南市的乡下 & 北川秀彦死后北川郁子把由纪名托给他们夫妇当养女，非常疼爱由纪名，喜欢喝酒 \\
北川直彦 & 北川秀彦的父亲，北川诊所的原所长 & 表面文雅，但好色，据说曾性骚扰已经是秀彦未婚妻的郁江 \\
“大奶奶” & 北川秀彦的母亲 & 很怕丈夫直彦，把气撒到诊所员工身上，溺爱儿子秀彦 \\
田中哲 & 兽医，老实单纯 & 婚后在兽医诊所工作很忙，爱上亚矢名 \\
琴美 & 哲的妻子，蛮横霸道，与婆婆不合 &  \\

\end{longtable}

\subsubsection{事件}

\begin{longtable}{p{0.23\textwidth} | p{0.5\textwidth}}
    \caption{《鬼畜之家》主要事件} \\
    \hline
    时间 & 主要事件 \\
    \hline
    \endhead

    \hline
    \endfoot

由纪名5岁时 & 北川秀彦因为“脑溢血”死亡 \\
由纪名一年级9月 & 由纪名自述被菱沼养父猥亵，之后只要养母不在家他就想猥亵 \\
半年前 & 亚矢名救助流浪狗与田中哲相识，两人相恋，暗中通信，亚矢名怀孕。后被琴美识破，大闹离婚，两人被迫分开；亚矢名晚上和秀一郎在家喝醉酒，去阳台上，螺丝被取走，坠落身亡；听闻亚矢名死亡，田中哲自杀。 \\
两周前 & 郁江开车兜风，车撞到码头，郁江和秀一郎下落不明（被海浪冲走？） \\

\end{longtable}
\subsubsection{书评}
这是一部典型的日式推理小说。真凶是亚矢名，她从小说心狠手辣，在茶里下药害死了经常咒骂她“淫乱”的祖母，教唆妹妹由纪名设计杀死养父母（养父性侵由纪名）。她的父亲冷漠而自私，虽然继承了诊所但是投资欠了很多债；她的母亲愚蠢而贪婪，利用她父亲的自杀通过和医生上床的方式伪装成毒死而骗保；她的祖母对母亲鄙视而冷酷；妈妈对弟弟是溺爱的，弟弟都十几岁了还和母亲睡在一张床上；她的弟弟和妹妹相爱而导致妹妹怀孕——这一家真的就是“鬼畜之家”，把所有的恶行都集中到了一起。她爱上了兽医，而兽医因为家庭原因不得不选择原配，于是她对那个原配恨之入骨。她串通妈妈，把房子阳台上的螺丝去掉，设计害死了怀孕的妹妹，并且伪装成是自己死掉，自己则以妹妹的名字生活。她杀死了深爱自己和自己深爱的兽医。然后，她搬家后又把母亲和弟弟肢解，喂给了狗，设计伪装成两人开车坠崖。总之，这是一个年轻的大魔头。

但是，这一切案件实施的可能性并不高。最大的不可能是伪装成妹妹，毕竟法医只要尽职一点，通过采集指纹、血液甚至DNA的方式就能看出来死掉的究竟是谁。还有，一家人全是大恶人的情况只有推理上的可能性，现实中可能性为零。这种为了写推理小说而编排出不可能的恶行的写作手法，仅仅有猎奇的作用，而没有丝毫的社会启示作用。这个社会里坏人是有，可坏人扎窝并且对自己人下手的情况绝不可能有。作者这样费尽心思去构思，只能说明自己的心理是阴暗的。

当然，一半以上的章节以受调查人鸭嘴笔侦探提问的口吻来写，还是有点意思的，而且后面某章还不知不觉中替换掉了回答凶手对话的内容，简单巧妙。这个作者1947年出生，2010年本作获奖，真是老来逢春啊。

评分：2/5。