\subsection{《国民党的“联共”与“反共”》}

标签： 历史 \  党史

作者：杨奎松

本书是著名党史专家杨奎松的的力作，系统梳理了国民党从孙中山提出联俄联共到1949年国民党败退台湾前将近30年的国共关系史。本书以国民党为视角，重点讲述了国民党内各重要人物、派系对共产党的态度和政策，其中又重点以孙中山、蒋介石、汪精卫等关键人物为中心，探讨了他们对共产党态度的转变过程，可以说非常细致入微地展现了那段时间的国共斗争史。

作者在前序部分就明确指出，现有国共关系史如中国大陆官方那样重点以共产党为重心，缺少对国民党方面史料的整理与分析，特别是对新出现的如蒋介石日记、台湾方面出版的史料的忽视，造成了叙事上的单一。当然，作为外行，我无法对杨奎松本身的治学手法有任何否定的资本，不过这本书不仅有详尽的史料，还有对于史料的地道分析，同时语言极为流畅易读，是不错的历史著作。

就“国民党的联共与反共”这一主题来看，国民党的对共政策经历了以下几个阶段：
\begin{enumerate*}
    \item 孙中山晚年。孙中山由于护法运动的失败，转而思考国民革命的失败原因，同时十月革命和随后苏维埃革命，使他萌生出联合工农、苏俄和共产党的想法，同时在党建上加强思想指导，防止军阀坐大影响政治进程。这一时期，孙中山对新生的共产党，是极为赞赏的，虽然他对于共产主义没有兴趣，也反对共产党的激进手段，但仍然认为让做事积极、紧密联系工农和苏俄的共产党加入国民党，从而带领国民党走向新生是必要手段。他遏制住党内的反共声音，与共产党保持了良好的关系。
    \item 孙中山去世后，国民党内的反共声音开始走向前台，国民党元老中反共的人士组成“西山会议派”，对当权的汪精卫等人施加压力。这其中，汪精卫还是极为赞同联共的，而蒋介石为获得党内权力，则渐渐与反共人士组成联盟，以取得后者的支持。北伐中工农革命让国民党内的大地主恐慌，蒋介石走向杀害工农（手段极为残忍卑劣，暗杀、流氓公然打杀完全还是帮会做派）和共产党的反革命道路，汪精卫等人也在这个过程中妥协，两党走向分裂。此后，国民党对对共政策，基本就是蒋介石的个人独裁决定。
    \item 之后的土地革命时期，共产党开始掌握武装与独立政权，与国民政府展开军事斗争。然而在抗日的背景下，特别是西安事变后，蒋介石迫于国内外压力也不得不与共产党展开合作，无法再做到“赶尽杀绝”，共产党由于地盘小和抗日因素，也需要与国民党进行妥协与合作，于是两党开始谈判，整编军队（保留军队总是一直是之后两党谈判的重心，共产党想要保留更多军队，而国民党想让共产党放弃军队的指导权），一致抗日。
    \item 抗日战争中，共产党的实力大为发展，这引起蒋介石和党内反共人士的猜疑，皖南事变是这一矛盾的总爆发。之后两党一直有谈判，问题的焦点在于是否可以让共产党保留军队以及保留多少。这一阶段，共产党是一边斗争一边谈判，某种程度上掌握着谈判的主动权。
    \item 抗日战争胜利前夕，苏联出兵，形势突然对中国有利，于是两党的对立情绪开始升温，并着手战后的斗争。共产党这时的手段极为成熟，一方面抢占根据地，一方面政治上施压，姿态极为主动。战后全国均向往和平，两党开始接触谈判，但在共产党保留军队这一老问题上僵持不下，最终走向军事斗争，然而国民党很快失势，政权崩盘，之后的“划江而治”成为空想，此时共产党也放弃谈判，态度变得强硬，准备武力夺权全国政权，国民党失败，“转进”台湾。
\end{enumerate*}

孙中山作为革命先行者，在国民党内具有极高的地位，但他个人独裁气息很浓，对待工农和其他党内同志也是高一截的自负态度，而蒋介石继承了孙中山的这一独断性格，并且更加极端、独裁、好权。蒋介石待人并不真诚，喜好猜忌，这事实上造成了他的孤立。而且，他在立场上反共，在认识到也极为自负（孙中山也自负），乃至于影响了自己的判断力。在解放战争这样的节点上，他已经与共产党斗争了二十多年，还动不动以匪相称（立场问题，情有可原），认为共产党军队是“乌合之众”，这就是极为错误的了。在军事上国民党一直被胖揍，在政治上一直被共产党借势（和平主张），这样的对手，怎么可能是“乌合之众”呢？更何况这时的共产党，已经掌握割据政权达到二十年，根据地建设已经有了不少成效（能在如此恶劣的条件下坚持二十年本来就是很了不起的成就了），这时候蒋介石应当做的，显然是要对共产党有一个清晰的认识：他们是极为厉害可怕的对手，与这样的对手相斗争，需要谨慎，需要以更大的精神和魄力，需要联合更多的力量，否则就会像后来发展的那样失败。蒋介石如果想的话，完全可以搜集解放区的情报，研究共产党治理社会的手段，从而得出它真实的治理水平，但是他显然没有这么做。

国民党败退大陆后，蒋介石痛定思痛，认为共产党组织能力强，国民党组织能力弱，总结了“经验教训”，但仍然未能认清共产党之所以成功，根子在于顺应了国内革命的大势，在于团结了最广大的贫苦大众，在于从思想到行动上都保持了对改革社会的热情，而国民党则相反，不仅放弃了孙中山的“联合工农”的主张，还走向了反面，与张绅和买办成为盟友，站在了工农的对立面。经历如此大的挫败，仍然认识不到根本原因，这就说明蒋介石的自负已经到了自欺的地步。国民党的失败，一方面这是领导人的这一性格使然，但根本的原因，还是在于党建的涣散，派系林立，虽然上层独裁，但做不到有效的集权，因而往往互相扯皮；更为深层次的原因，则在于站在了革命（特别是土地革命）的对立面，与土豪劣坤、帝国主义结盟，被有效组织起来的共产党和红色政权蚕食。

站在现在回望这段历史，不仅为国民党难堪大任感到惋惜，也同时感到共产党的理想主义、组织能力、军事能力极为高明，在如此困难复杂的局势下，能够力挽狂澜，夺取胜利，实在是实至名归。这其中，共产党上至党中央，下至基层组织，都能调动起积极性，敢于斗争、善于斗争，成为历史的创造者。

评分：5/5。