\subsection{《海上明信片》}

作者：【英】Victoria Hislop

\subsubsection{一些标注}

希腊人认为有各种各样的爱，一个“爱”字概括不了。这些“爱”之间的界限不甚清晰，但大致是这样的：agapi是对神或家庭的爱（或许是最理性的），filia是对朋友的爱，erotas是因性而产生的爱。

\subsubsection{书评}

这本书是一本短篇小说集，但套着一个壳子：在英国伦敦工作的艾丽每天疲于两点一线的枯燥办公室生活，生活不富裕，每月担心自己的房租；一段时间里，她一直收到一些从希腊寄来的明信片，甚至一本笔记本，寄信者要寄给另外一个女人，他爱上了那个女人，但不知道自己寄错了人；他每天思念着她，从一个地方到另外一个地方，与当地的人交谈，把自己的听到的故事和感想写下来；希腊的风景让艾丽着迷，于是她请了假到希腊旅行；故事的最后，她遇见了那个男人，他试述了他与那个女人的爱情，其实很简单，就是他单方面的迷恋，那个女人是个富家女，有品味，喜欢艺术和博物馆，也喜欢希腊，他们在伦敦的酒吧认识，男人想让她求婚，但是没能如愿；失意的他在希腊写了一张张明信片想寄给她，但那个地址是那个女人编造的；艾丽本来要回去，但被这个男人感染，于是决定留在希腊，给他出版那些明信片和笔记本上的故事，她虽然接到了那个女人从伦敦打来的询问是否有明信片的电话，但没有告诉她是艾丽自己收到了（那个男人让艾丽说的）。

而里面的一个个短篇，则是关于希腊不同地方的小故事\footnote{这15个短篇的简要内容，可以参考\url{https://m.douban.com/book/review/10395516/}}，我不知道这些故事是如何创作出来的：是作者实地采访出来的，确有其事？还是就是纯粹地编造出来的？这些故事里，有外地小夫妻在封闭落后的小村庄被囚禁，男人被当成囚犯烧死的；有一个男孩为了赎“罪”（其实就是青春期时被哥哥捉弄，给当地地妓女打电话手淫而被父亲发现，暴打一顿）而做了教士，与世隔绝长时间而无法释怀，为一个少妇忏悔而无法忘怀少时的“罪”，于是跑上山自杀；有年青的跳水者被同辈嫉妒而背上几十年谋杀的罪名……这些故事里，希腊并不“美好”，而是贫穷，落后，封闭，甚至有一些愚昧。希腊遭受了债务危机，经济摇摇欲坠，人民生活水平并没有提高，然而与之相对的，是这个国家有着欧洲最为久远的文明遗迹，有地中海的漂亮的自然景观，这些吸引了艾丽这样的大都市的人，他们不远万里来到这里，释放生活的压力，追求自由恬淡的生活。但是，一旦与这个国家的近距离接触，除了异国风情的滤镜外，你会发现这个国家、这个民族与世界上任何地方的人并没有实质性的不同，他们也要为生计奔波，也要为现代化付出代价，人性也有贪婪、自私的一面。像艾丽、写明信片的男人、一个故事里放弃德国银行业高薪工作的本地女人这样的“文青”的那些人，在希腊追求的更多是一种慢下来的前现代生活，但这显然是有前提的，那就是他们要么已经有了财富积累，不用为生活奔波（毕竟希腊无法提供那么多高薪职位），要么随时有退路，可以回到原来的都市生活里。很难想象，他们真的能够忍受一个国家经济慢慢地凋谢，犯罪率上升，被国际主流抛弃。其实这些文青，和那些对西藏一无所知，却执意去西藏“洗涤灵魂”的人没有什么区别，如果他们不仅仅是为了晒朋友圈，吸引他人的眼光，而是真的对异域风情感兴趣，对前现代的相对于现代社会的诸多“不同”感兴趣，甚至于对神秘主义、宗教感兴趣，而放弃了快速变化的现代社会，那简直就是愚蠢至极了。

因此，我并不喜欢这本书。虽然它确实是对希腊的近况，特别是2008年以来的状态有过准确的把握，对希腊的独立乃至影响了西方社会的神话、城邦有过描写，但是我对希腊仍然爱不起来，原因已经在上面说了，这是一个没有希望的国家。作者强调希腊的历史，说它坚韧不拔，然而这样的坚韧在中国历史面前就是小巫见大巫，我说这些并不是无谓的骄傲，而是觉得一个国家一个社会最重要的仍然是当下。当然，这本小说的壳子，就是那个男人的迷恋一个女人又放弃的故事，核心就在于他在希腊找到了“自我”，这种庸俗的自由主义叙事实在是平庸且无聊。

评分：2/5。