\subsection{《历代经济变革得失》}

\subsubsection{一些标注}
（分税制）中央将税源稳定、税基广、易征收的税种大部分上划，消费税、关税划为中央固定收入，企业所得税按纳税人隶属关系分别划归中央和地方；增值税在中央与地方之间按75:25的比例分成。

国民党把它的宏观经济治理模式称为“统制经济”，即有计划的商品经济，或者说是国家资本主义。\footnote{注：这其实和后来的改革开放是一样的，如果作者在此没有心存误导的话，那么中国的很多所谓改革，都是在不段兜圈子。或者说，中国的问题，由哪个政党和主导，都会越来越中庸和趋近，区别在于先进行哪一步罢了。}

（费正清）“中国的传统不是制造一个更好的捕鼠机，而是从官方取得捕鼠的特权。”

桑弘羊之问”：如果不执行国营化政策，战争的开支从哪里出？国家的财政收入从哪里得？地方割据的景象如何化解？而这三项不正是治国者必须面对和解决的最重要课题吗？\footnote{注：是的，中国作为大国，最基本的问题是维持住一个大一统的政权需要一个强力的政府，它应当有充足的税源和动员能力，据此决定了中国需要一个威权的政治体制，一味地学习英美自由主义做法是不可能的。最近思考明清的历史，明朝衰弱的一个重要原因是中央政府的权力过小，税收不上来，税源枯竭，以至亡国；清朝碰上了好时候，人口爆发，粮食产量高，税源广，多撑了半个世纪。}

1973年8月，毛泽东创作《七律・读＜封建论＞呈郭老》一诗，将孔孟儒学贬为“秕糠”并公开替秦始皇“焚书坑儒”翻案，全诗曰：
\begin{verse}
\fangsong \centering
劝君少骂秦始皇，焚坑事业要商量；\\ 
祖龙魂死秦犹在，孔学名高实秕糠； \\
百代都行秦政法，十批不是好文章； \\
熟读唐人封建论，莫从子厚返文王。
\end{verse}

在中国的统治术里，貌似水火不容的儒家、法家其实谁也没有淘汰谁，在很多朝代，实际上呈现出“半法半儒”、“儒表法里”的景象。\footnote{注：儒家依靠一套社会规范以低成本来维持大帝国的运转，但对于人性和微观问题缺少有效的方法论，动员能力低下，孟子奔走多年没人理他那一套王道霸道的话辞即是一例。法家重制度，统治力量足，见效快，动员能力强，但权威性不够，过于刚硬，易于折断。儒表法里，就像是动物的肌肉和骨骼，只有配合才能健步如飞。}

汉娜・阿伦特在《极权主义的起源》中总结了极权主义的三个特征，即“组织上国际化、意识形态全面化、政治抱负全球化”

在诸国中，齐国是食盐、冶铁以及丝绸的输出国，是税率最低的自由贸易区，是粮食产销最稳定的国家。

\subsubsection{历代变法}
\paragraph{管仲}

管仲是公元前七世纪的凯恩斯，颇有海洋文明的贸易思维，他本人就是商人出身。变法的内容：
\begin{itemize*}
	\item “士农工商”分离
	\item 放活微观，管制宏观
	\item 盐铁专营
	\item 鼓励奢侈消费
	\item 以商止战，玩商战
\end{itemize*}

\paragraph{商鞅变法}

变法内容：
\begin{itemize*}
	\item 土改：废井田，开阡陌，全民农业化
	\item 打击商业：控制粮食买卖，土地国有，重税，户籍制度，禁止迁徙，取缔货币，以物易物。
	\item 打击贵族，推行军功爵制，全民“平等”
	\item 统一度量衡，推行郡县制
\end{itemize*}

\paragraph{汉武帝变法}

文景之治：放权让利，无为而治。后果：商人崛起，地方坐大，官商勾结。 
桑弘羊改革：
\begin{itemize*}
	\item 产业国营：铸钱，煮盐，冶铁，酿酒
	\item 流通改革：均输（统购统销）、平准（物价管制），构建计划经济
	\item 税收改革：算缗（向有产者一次性征收10\% 的财产税），告缗（挑动群众告发群众）
\end{itemize*}

\paragraph{王莽革新}

变法内容：
\begin{itemize*}
	\item 全面回复盐铁专营和均输、平准二法
	\item 计划经济
	\item 铸多种新币，币制武断混乱
	\item 恢复土地国有，平均分配给农民
	\item 禁止奴隶买卖
\end{itemize*}

\paragraph{唐前期}

措施：
\begin{itemize*}
	\item 科举制兴起，打击豪门世族
	\item 降低工商税
	\item 盐铁经营回归民间
	\item 精简吏治，降低官员数量，向富人征税供养官员
	\item 藩镇养兵
\end{itemize*}
安史之乱以后，刘晏以桑弘羊之法扩充中央财政，盐民种、政府统购统销，向富人征收资产税

\paragraph{王安石变法}

又一次国家主义尝试，失败以后，中央再也没有进行整体性的配套改革

\paragraph{明清}

闭关锁国。稳定压倒一切，也压垮一切。

朱元璋鼓励水稻和棉花纺织，中国人以小农生产的方式实现吃穿的自给自足，这是经济自我封闭的前提条件。

总结：\emph{中国历史的经济政策，都是在收和放的循环中交替进行。放任的政策促进工商业发展，但引起贫富分化、土地兼并和地方坐大，于是不得不“改革”，中央收权，打击地方势力，产业国营，提高税收（往往是提高富人财产税，薅富人羊毛），土地国有并试图“平均分配”，为穷人减税，这往往会打击经济自主性。}

虽然历次改革均号召土地国有平均分配，但在大多数时间里，中国土地是私有的，可以买卖，因此中国古代是“古典的市场经济”。

\paragraph{洋务运动}

由地方汉族实力派发起，缺乏顶层设计，中央政府承担后果却无获益，动力不强。

局限在几个工业上，缺少政治制度和下层配套的跟进。

缺少更广泛和深入的西方学习。

\paragraph{北洋政府}

极度自由，民营经济空前强大

地方自治，互不来往

\paragraph{国民政府}

官僚资本主义，国家资本主义，挤压民营资本。1945年后昏招频出，通货膨胀，失去底层支持。

\paragraph{改革开放}

1994年分税制前后，中央与地方力量的消长

\subsubsection{作者对当下和将来经济的看法}
\begin{description*}
	\item[前提] 统一文化（传统）是一切自由化的边界
	\item[两个永恒的主题] 分权与均富
	\item[三个最特殊的战场] 国有经济、土地和金融业
	\item[新势力] 互联网、NGO、企业家和自由知识分子
\end{description*}

\subsubsection{书评}
本书条理框架还是比较清楚简单的，至于是否准确还是由方家来说吧。

作者将一半的篇幅是介绍新中国成立以后的，特别是改革开放三十年来的改革路线，可以由此看出作者的立意：以史为鉴，为当下的政治经济改革建言献策。

中国的问题，在于土地广大，人口众多，而各地习俗不一，发展水平不同，同时外患严重，因此需要一个强大的中央政府来进行再分配和社会总动员。中国境内有两条大河，是最初的农业发源地，但水患较多，因此客观上需要一个政府来集中河流上下游的部落完成共同的水利事业，禹即一例。中国东方和南方靠近太平洋，在工业革命以前不存在任何外患，而西方紧临青藏高原和中亚高原，隔绝了西方文明的进攻和同化，只有北边的蒙古高原和东北的渔猎民族是长久的外患。因此在此地理为界，中国有着一个地理上封闭的疆域，文明发明一般不会被打断，因此文化上也较为封闭保守，以稳定和守成为上，无意开疆拓土（即使开拓了核心区域外的疆土也难于耕种和治理，成本相当高），因此中华文明是一个内向的自给自足的文明。

在内部的经济事务上，土地作为农业时代最重要的生产资料，是历史经济改革的核心。土地承载着人口，和耕种技术、外界气候环境决定了人口的极限。朝代初期，人口锐减，人少地多，人地矛盾不突出，此时为节约管理成本和促进农业发展，往往放任土地买卖。农业生产本质上是小农业生产，风险较大，同时抵抗风险的能力很弱，因此受规模效应影响，土地渐渐兼并入大家族手中，自耕家沦为佃家或家奴。随着人口上涨，土地拓荒完成，人地矛盾显现，很多农民失地成为流民，同时人均粮食产量受土地面积的限制而逐渐减少。农业时代的政府即使如中国这般中央实力雄厚，也缺少足够的动员能力，对基层的控制更是贫乏，因此流民增多成为匪或贼，王朝性命受到威胁，最终覆灭，以战争和改朝换代的形式强制消灭人口，完成一个循环。这就是\emph{马尔萨斯陷阱}的基本动作方式。

因此，所谓的经济改革，往往是在人地矛盾突出时中央王朝的自救行为，无外乎强制性平分土地，抑制土地兼并，防止流民的产生，同时广开税源，增强中央政府的转移支付能力，能应对内患和外患。但这种改革只是延缓上述进程，而难以逾越农业社会的根本限制。

叙述还是比较精练的，如果需要了解更多，需要去读更详细更专业的书籍。

我个人还是对80年代以后的改革路线感兴趣，特别是90年代的过程。因此朱容基的传记可以看看。之后看了吴敬琏的《中国经济改革教程》，对这段历史有着更详细和深刻的讨论，获益更多。