\subsection{《吕著三国史话》}

\subsubsection{标注}
1. 夫惟无意于功名者，其功名乃真。

2. 封建时代，是有其黑暗面，也有其光明面的。其光明面安在呢？公忠体国的文臣，舍死忘生的武士，就是其代表。这两种美德，魏武帝和诸葛武侯，都是全备了的。他们都是文武全才。

3. 所以心计过工，有时也会成为失败的原因的，真个阅历多的人，倒觉得凡事还是少用机谋，依着正义而行的好了\footnote{注：这话不假。人想要精明很容易，但人与人之间本质上是合作关系，一个人受益过多往往会损害他人利益，时间长了这人就会被贴上利己的标签，人们不会再与其合作。机谋往往需要天时，但天时不常予，总有败露时。}。

4. 军队是有系统的，尤其是封建时代的武人，全是效忠于主将的，是个对人关系。

5. 江东就是江苏省里长江以南的地方，现在称为江南，古人却称为江东，而把对江之地，称为江西。古人所说的江南，是现在湖南地方。

6. 军事的胜败，固然决于最后五分钟，也要能够支持到最后五分钟，才有决胜的资格哩。

8. 当时的斗争，遂成为冀州的袁绍、兖州的曹操、荆州的刘表站在一条线上，幽州有实权的公孙瓒、寄居荆州境内的袁术和豫州的孙坚、徐州的陶谦站在一条线上的形势。

9. 政治上最怕的是纲纪废坠。纲纪一废坠，那就中央政府的命令不能行于地方，野心家纷纷乘机割据，天下就非大乱不可了。

10. 朝代的更换，便是这一个天帝的子孙，让位给那一个天帝的子孙。这就是所谓“五德终始”。

11. 至于土，则古人每以自己住居的地方为中心，自然只好位置之于中央；其次序，自然在木火和金水之间了。

12. 把五行来配五方和四时，则木在东方，属春；火在南方，属夏；金在西方，属秋；水在北方，属冬。

13. 古人所祭的地，只是自己所居住、所耕种的一片土地。这便是现在的社祭。所祭的天，也只是代表一种生物的功用。农作物是靠着四时气候的变化，才能够生长成熟的。古人看了这种变化，以为都有一个天神在暗中主持着，所以有青、赤、白、黑四个天帝，青帝主春生，赤帝主夏长，白帝主秋收，黑帝主冬藏。春生、夏长、秋收、冬藏，都是要靠土地的，所以又有一个黄帝，以主土地的随时变化。

15. 亲戚分为两种：一种是父系时代自己家里的人，后世谓之宗室。一种是母亲家里或者妻子家里的人，后世谓之外戚。 伦理上的训条只是一句空话。

17. 我们现在，亲戚二字是指异姓而言，古代却不然。戚字只是亲字的意思。凡是和我们有血统上的关系的，都谓之戚。

18. 宫刑，当隋文帝时业已废除。自此以后，做内监的人，都是自行阉割的。

19. 在古代，必须用兵器伤害人的身体，使之成为不能恢复的创伤，然后可以谓之刑。

20. 此等门客，皇帝名下自然也是有的，这便是所谓宦官。

21. 古人解释宦字，有的说是学，有的说是仕，的确，这二者就是一事。

22. 至于大学，其中颇有些高深的哲学，然而宗教的意味是很浓厚的。

23. 古代的学校亦分为大学小学，所谓小学，只是教授一些传统的做人道理以及日常生活间的礼节，如洒扫应对进退之类。又或极粗浅的常识，如数目字和东西南北等名称之类。根本说不上知识，更无实际应用的技能。

\subsubsection{书评}
这是吕思勉大师关于三国问题的论文合集，文白夹杂，但除了附录里基本文言的几篇，前面主要介绍人物及事件的论文很容易读懂。

读史就要读大师著作，特别是在初学时，大师的观点、史料以及求索精神能够打下坚实的底子，这是鼠辈作书人所远远不及的。我在读钱穆前，也是杂学旁收，但自从看了钱穆的《中国历史政治得失》，很多问题被廓清，迷雾烟消云散，启发性很大。这本也是，想看三国历史，想去除《三国演义》里的一些错误观念和事实，这本书也是很值得一看的。

读史的意义在两端，一是接触更多组织起来的史料，加深对过往人间的认识，知道除我及现实之外，人类的其他故事；二是加强思辨能力，知道但凡一件事，无可也无不可，人类作为个体，可以做出自己的选择，同时亦知人类以往的积淀对今天诸事物的影响，因此不但能看清表面，也能看清背后的演变。刚日读经，柔日读史，其实没有那么绝对，无论是是处在逆境还是顺境，都能从历史中看到成功失败，都能对自己产生启迪与指导。

具体到本书，吕思勉对三国主要人物事件都做了点评，就史料来说，三国的史料只有那么多，治史之人恐怕都烂熟于心，想解读出不同的角度，恐怕还要从“事理”和古代基本常识的角度来看了。在此方面，很多没有治史科学精神的人，只能流于猜想和过度解读，而浸淫国学多年的人，往往可以从多种角度翻出新花样来，给人一种耳目一新的感觉。这本书就多这种普通古代生活常识，读之也能增长见闻。

因此如果有人在读了《三国演义》后想进一步了解三国历史，一定要读这本书不可。满分五分的话，这本书值得五分。