\subsection{《民国老教材》}

\subsubsection{书评}

Kindle商店里的套装书很便宜，往往十块钱不到就能买到好几本书，但是有一点不好：这几本书不是单独发送到Kindle和APP里的，而是统一地发送，打开来文件很大，需要很长时间才能读完。如果仅仅是小说类，这么做还好，一口气读完一整个故事还是挺吸引人的；但如果是散文，这体验就差远了，完全没有手捧一本小书的轻盈感，往往一套书要读一年或更久。读书的乐趣之一，是把一本书合上之后那种“啊，终于读完了”并把这本书删除的满足感，但套装书直到读完最后那一该才将这本书删除，对于阅读中是有点沉重烦闷的。

似乎是2004年左右，突然流行起民国时代的语文课本来，这是那时候的“民国热”的一部分，包括林徽因啊才子们啊老知识分子们啊等等，原因大概是大家生活水平提高，知识面扩展，就对官方历史的叙述有了反叛心理，对官方一直反对描黑的民国的那些“正统”有了好奇心和渴望。看看那时候大教授们的收入、对知识分子的尊敬、传统国学的流行、审查政策的相对开放等等，都有大众（主要是知识分子）有了一定的冲击。在此风气之下，一些民国的课本也进入人们的视野，甚至有学校专门找来让学生做课外读物。

这套书是民国时的语文教材，时间大概是1947年左右，包括以下五本：
\begin{itemize*}
	\item 商务国语教书（初级学生用），大概是现在小学1-4年级的水平，循序渐进，初期的课文里都有图画，主要是一些礼节、历史小故事、生活风物等，最长不过三百字，精练，朗朗上口，我觉得其实挺适合现在的小朋友读的，这些东西没有什么历史界限，是历久弥新的。
	\item 世界书局国语课本，大概也是小学1-4年级水平，主要是一些儿歌、生活中常见的动物植物和历史上的小动物，内容颇有童心（冰心是编者之一），比如第88课“猜谜儿”：
\begin{quotation}
		哥哥说，我有一个谜儿，给你们猜。一粒小红枣，头戴玻璃帽。不要说他身体小，一间屋子装不了。姐姐想了一想，笑着说，不是桌子上的灯吗？
\end{quotation}
	\item 开明新编国文读本（甲种本） 上，分第一、二、三册，这内容已经比较像现在的小学高年级和初中生的水平了，主要是一些当时国内外作家的散文或长篇中的一段，已经和现在的一些课文有重叠，比如萧红《呼兰河传》中的《火烧云》、朱自清的《背影》等，其选题和目前的课文其实差不多，只是题材范围不一样。课后会有一些对本文的赏析和类似思考题，一般只有两道。
	\item 开明新编国文读本（甲种本） 下，也分第一、二、三册，大概相当于现在的高中语文，选题的思想性更深了，出现许多鲁迅等人的对中外社会现实的描绘和思考的文章，也有对读书、文学等的思考，每篇后面也是两道总结、提示或简单的问题。
	\item 开明新编国文读本（乙种本） ，分第一、二、三册，都是文言文，但除了古代的一些名篇（如孟子）或诗词等，主要是近代或同时代人的一些以文言写就的文章，甚至一些外国的译著。将文言文单独编成一本，对我而言还是有点惊讶的。我曾经读过90年代的语言课本，文言文的比重很大，将有1/3，等我上了高中就只剩下少于1/4了。这些文言文没有注释，只有每篇后面的两三段话，提示一下重要的语法。相比之下，现在的高中文言文的难度，应该是明显低于这些的，可能是当时离白话文流行也比较近，社会上有人需要，也觉得应当学习的原因。
\end{itemize*}
	
这些文章，每天读上一两篇还是很惬意的，选题质量不低，但说实话也不算高，没有有些人吹得那么厉害。比现在的语文课本好的是，没有刻意地去体现某些“微言大义”甚至是“概括作者的思想”，更没有政治上的说教，比较生活化，读起来很舒服。

因此我觉得现在的学生，不一定非要拿它当课外读物（不如直接去读名著），但作为有闲人士，偶尔去翻翻，还是有价值的。

\subsubsection{一些标注}

“姑苏”“长洲”“吴”三个名称，实际是指一个地方。“姑苏”是明朝称苏州府的一块地方的别名，“长洲”和“吴”都是苏州府管辖的县，县治同在府城里。

北平人是以他们的大白枣、小白梨与牛乳葡萄傲人的。

河水既容易出事情，个人想减轻责任。便以为凡事都俨然有天作主，由天处理，照书行事，比较心安，也少纠纷。（注：书指的是历书）

	

