\subsection{《民国人物在台湾》}

标签： 国民党 \ 民国  台湾

作者：张林 \ 丁雯静

本书由凤凰卫视出品，有同名纪录片，本书应该是记录片的文字版。本书的主要内容，是讲述了国民党主要高层在败退台湾之后的生活，但其实还有在大陆时期的介绍，可以看成是这几个人物的小传记。

本书涉及的人物：

\begin{description*}
    \item[阎锡山] 1883年生于山西五台，小地主家庭，9岁入私塾，1902年考入山西武备学堂，1904年留日进入振武学堂和日本陆军士官学校，1905年加入同盟会以及核心组织“铁血丈夫团”，1909年回国，1911年在山西起义，成为山西都督。盘踞山西，以自己利益为重，置身全国革命事外，只求保存实力，对蒋、日、共都是反复无常，残酷冷血，暴戾乖张，故弄玄虚，杂糅了传统儒家、马克思主义、三民主义等思想，在山西兴办实业。抗战时与日本谈判，希望日本不进攻山西。解放战争中太原战役被解放军消灭了主力，差一点抓住胡耀邦，部队中还有对他感恩的日本人，城破后五妹殉“国”。1949年坐飞机逃跑，因金条太重而飞机飞行不便，于是少带几个卫士。原配夫人竹青，未生育，在外娶姨太生儿育女。1960年去世。
    \item[陈诚] 1898年出生于浙江青田县，世代务农。冒名顶替考进保定陆军军官学校，学炮兵。1923年随孙中山出征西江，负伤见到蒋介石，1924年调入黄埔军校任教育副官，受蒋赏识，从此追随蒋一生。1930年任上将，个子低，文弱，经常在前线，但军事能力一般。参与蒋嫡系的很多战役，如围剿、武汉会战、解放战争中的东北战事等，多有失败。对蒋敢于犯颜直谏。1948年受蒋委命经营台湾，稳定住了局势。1950年任行政院长，后成为蒋的副手，权势日隆，压过蒋经国，与蒋家父子的关系变得微妙。与谭延闿三女谭详结婚，感情好，儿女均成材。1965年因肝癌去世，墓园改为“辞修公园”。
    \item[白崇禧] 1893年生于广西临桂县，回族，父亲弃文从商，死后家中败落，1911年加入广西学生军，1916年毕业于保定陆军军官学校。1921年面见孙中山要求参加革命，任黄绍竑的参谋长。1925年与桂林名媛马佩璋结婚，性格坚强。1926年认识李宗仁，成为新桂系主要人物。1938年提出“游击战与正规战相配合，积小胜为大胜，以空间换时间”，台儿庄战役协助李宗仁。1949年败退台湾，之后被蒋冷处理（三次下野都与李白二人有关），任闲职，甚至被特务弄乱家。1954年被弹劾侵吞国库资产。在台湾任回族协会会长，兴建清真寺。曾被蒋派人谋杀，未遂。1964年李宗仁向大陆示好，白崇禧在公开场合劝他。1966年死于家中地板上。其子白先勇。
    \item[何应钦] 1890年4月生于贵州兴义，父亲为商人，排行第三，小时成绩优异，1908年留日加入同盟会，1915年毕业于日本陆军士官学校。黄埔军校时相当于是蒋介石的学生，东征时救了蒋介石，劝蒋发动“中山舰事件”，中原大战时任蒋手下。北伐末期蒋第一次下野时不支持蒋，受蒋记恨，怀疑他有异心。1935年签订《何梅协定》，为卖国条约。西安事变后建议用武力解决，被蒋记恨在心。抗战胜利后受降，对日本人太客气而被指责。抗战后期豫湘桂战役时去贵州救急，收复一些失地，后蒋倚重陈诚，解放战争时没有担负重要职务。因与日本人交好退居台湾后日本人帮助训练军队。退居台湾后1952年国民党七大不是中央常委，被驱逐出权力中心，只任一些虚职。1956年任台湾旅游观光名誉会长。1961年排练反共歌舞剧《龙》，后在“中国童子军副会长”。晚年在家中种兰花，生活规律。妻子王文湘，是他胞妹，1916年认识，后者终身未育，过继了弟弟的女儿，怕老婆。1987年死于心脏病。
    \item[胡宗南] 生于1896年，浙江镇海县人，黄埔一期，与蒋是同乡，受蒋信任一路高升，1945年手下兵力60万，称“西北王”。1947年攻下延安，很快失败。1950年去浙江沿海的大陈岛任“浙江反共救国军”总指挥。1937年认识杭州大三学生叶霞翟，1947年两人才结婚。1953年在日本人帮助下秘密训练部队。低调清贫，1962年心脏病发死亡。
    \item[吴稚晖] 江苏武进（常州）人，天性顽皮，24岁以第一名入学成绩就读于江阴南莆书院，1891年用篆书乡试中举，与康有为约定不再科举，曾闹事县太爷、江苏学政，原因是他们不尊重知识分子。1897年任教于北洋大学、上海南洋公学，1901年留日读日本东京高等师范，1905年参加同盟会，1911年回国不就教育总长，1913年任教育部读音统一会议长，1918年办中法大学，勤工俭学政策带出来不少中共高层，1924年出任国民党一大并当选为中央监察委员，此后追随蒋充当反共先锋，鼓动蒋发动四一二反革命政变。喜欢骂人，出语粗鄙，毫无斯文，周恩来斥为“小丑”。与蒋经国交好，出卖过陈独秀儿子陈延年。1949年随蒋入台，1953年死，海葬在大小金门海域。
    \item[于右任] 1879年出生于陕西三原，母亲改嫁，后被婶娘抚养，17岁中秀才，20岁时受新任陕西学政叶尔恺赏识，1900年因讽刺慈禧被通缉，逃往上海租界。成为马相伯学生（两人差39岁），写报刊论政，办《神州日报》，民国成立任监察院长。1931年再任监察院长，1949年随蒋撤回台湾，平民化的他拒绝蒋安排的官邸，住在闹市，弹劾李宗仁（当时出走美国）和俞鸿钧。喜好诗词书法，经常写字送给政客来结交。结四次婚，幼子和母亲留在大陆，国共和谈时经常牵线搭桥。1964年死于拔牙并发症。立铜像于玉山，后被毁坏。
    \item[孙科] 1894年出生广东香山，父亲孙中山，在檀香山长大，妻子当地华侨陈淑英，1912年回国，平时喜欢读书。对共产党态度一直摇摆，1927年四一二反革命政变以后支持蒋，之后反蒋，1932年任立法院长，主持宪法起草，限制总统权力，但1936年被蒋修改。喜欢英美模式，想用该模式改造中国，1947年选举败给李宗仁，1949年入去香港，1952年定居美国，穷困，需要自己做家务，一直在家读书。与原妻一直没有离婚，后断断续续与严蔼娟同居四年，生下孙穗芳（13岁时见证了孙家女人争斗），后与蓝妮结婚。1965年回台（此时蒋经国已经巩固权力，蒋家对其他国民党元老已经不怕威胁），做闲职，1973年急性心梗去世。
    \item[陈立夫] 1900年出生于浙江湖州，北沣大学读矿科，立志工业建国，从煤铁入手，“志在采矿”。陈其美是其二叔，因此称呼蒋介石为“二叔”。1924年取得美国匹兹堡大学冶矿硕士，1925年成为蒋介石幕僚，劝蒋介石不要去苏联，起草北伐宣言。1927年奉蒋介石之命成立“中央组织部调查科”，1931年担任国民党组织部部长（接了哥哥陈果夫的班，两人及其党羽合称为CC系）。抗战中坚持为教育拨款，仅次于军费，建立助学贷款（后未偿还）。入台后因CC系人数众多，与陈诚关系较近，恐被蒋介石猜忌，因此自觉离开台湾去美国，由于家穷而养鸡，1962年因父亲病重而短暂回台，后立即回美，但鸡场因火灾被毁，整日埋头读书。1966年因蒋介石八十大寿回台定居，生活低调，1988年提出“以中国文化统一中国，建立共信”，获大陆赞赏，90年代计划与邓小平会面未果，2001年去世。妻子孙禄卿为同乡，学习国画，是娃娃亲，两人感情甚笃。
    \item[严家淦] 1905年出生于江苏吴县木渎镇，父亲为木渎首富严国馨。18岁保送上海圣约翰大学理学院，主修化学，辅修数学，成绩优秀，家境优渥（当时有自己的汽车）。1931年到福建实业公司工作，1937年充当福建省主席陈仪秘书，办理发电和公路事业，推行对农民有利的实物地租改革，1945年随陈仪到台湾参与交通工作，新历二二八事件，被林献堂所救，1948年任财政部长，主持军饷发放（亲自调查部队空额）和币制改革工作，发行新台币，影响至今。1954年任台湾省主席，不争功不夺利，受蒋家赏识，后任行政院长，“懂事”地配合蒋介石为蒋经国铺路，1975年蒋介石死后任“总统”，1978年“还政”蒋经国。由于待人温和，性格内敛，得以善终。家庭关系和谐融洽，与妻子刘期纯关系好。
\end{description*}

这些民国高官，本身就顶着失败的名头，退居台湾后由于与蒋关系的不同而命运迥异。如果那个时代已经远去，这些人早已作古，他们的子女也都老去甚至死去，现在的台湾已经抛弃了国民党当年的革命叙事和民族主义，彻底走向“台独”的死胡同和“小确幸”的自我感动，心理上与当年的“民国”可谓形同陌路。大陆的人不会给他们太正面的评价（毕竟很多都是反共急先锋），而台湾的人，也渐渐忘记了他们的功过，这些人，真是可悲可叹。

本书内容十分浅近，没有文献引用，就像是故事集，不知道考证是否严谨。而且对人物的分析浮于表面，简单看一下即可，没有必要深究。另外，本书引用了不少高官后人的评论，明显有为尊者讳的倾向（比如白先勇），这部分内容也不值得看。

评分：1/5。
