\subsection{《人类简史》}

\subsubsection{有趣}

这是一本很有阅读趣味的书，特别是农业革命之前的人类史部分，因此我在三天之内读了一半。

阅读趣味这个东西，其实对于阅读而言是很重要的。生活本身就是乏味的单调的，而读书是人寻找心中桃花源的方式，对我这种不喜欢旅游的人是诗和远方，是逃避生活嘈杂和单调的方式。如果读书本来就很没有意思，不能在阅读期间给人以正向的快乐激励，那么阅读将变成一种负担。

很多书行文晦涩，甚至题材上就很呆板无趣，那么读起来就很吃力。比如《两宋文化史》，这是我2014年初在Kindle上买的第一本正版书，买的时候才九毛九，几乎是白捡的，但这本书几乎没有鲜活的史事，只有史料档案的堆叠，章节按照两宋时文化的方方面面来编排，只能当字典用，阅读时很得不到乐趣。因此三年多来，我只读了不到1/3，2015年后几乎没有再打开过。唯一的用处，恐怕就是学了一些宋代的基本文化常识，但这种学习也是零碎的、抽象的，恐怕第二天就会忘记。

而像东野圭吾的小说就很有意思，叙事节奏好，格调高，翻译也流畅（日本文学的翻译似乎都比英文好），通常一本小说两三天就能读完。

社科类的小说，如历史类，恐怕就没有小说那么好读。但这本《人类简史》不同，虽然也没有的动人故事性情节，但胜在作者旁征博引，不泛泛而谈，更兼文笔流畅，知识点（特别是人类学方面）也足够新鲜（毕竟中国的通识教育里历史多而人类学少），因此很有让人一直读下去的欲望。

另外，四百页的书，想讲清“人类”的历史，并不是一件容易的事，要求作者能够放弃过小的细节和偶然，提取规律来形成历史的动力学。这方面，作者的功底恐怕称得上评价中的“青年才俊”的称号，将人类三次革命的缘由、过程和思考都深深融入文字里，有始有终，也能引人共鸣和思考。

\subsubsection{史观}
作者的史观是人本主义的，从他对殖民主义、资本主义的反思中能强烈看出来。我也看过一些纯“西方”学者的文章和著作（如《人类砍头史》《人类酷刑史》），但那些西方人，其实对几百年来的罪恶讳莫如深或顾左右而言他，看起来很虚伪。本书作者是以色列人，站在了西方视角之外，抨击起来和东方学者的立场很相似。反对西方中心主义喊了很多年，但你去看BBC的记录片或英美人的著作，发现这更多是一种政治正确而非发自内心的认同，西方人总会有意无意将自己几百年来形成的偏见加诸东方世界。但近几十年来东方政治力量崛起，西方从顶峰跌落甚至相对衰落下去，他们必须越来越多地听到东方人的声音，这些声音自然也包括来自近东的以色列。

\subsubsection{史实}
依照作者的说法，人类（智人）变成今天地球主宰的过程，有三个重要阶段：认知革命、农业革命和工业革命。后两者其实之前有耳闻，但认知革命所知尚少。我们反溯人类历史，往往看到一万年前农业革命时，就觉得那些的人类科技落后，便认为文明源于那时（固定村落和城市的形成）。但对于那之前的状态，便一直以为是茹毛饮血蒙昧落后。但随着考古、人类学、基因学研究的深入，其实那时的人类，与今天的人类的生理及心理已经没有区别了。大约七万年前，人类已经“进化”完成。区别于人类与其他动物、以及其他智人的，是人类有虚构故事的能力，从而突破了实际交流对社群数量的局限（仅靠直接的交流，社群数量不会超过150），从而形成了更集体化的社会，远远超过了其他物种和人种，直接步入“逆天改命”的新时代。

在《枪炮、病菌与钢铁》中，对人类步入农业社会也有论述，本书的观点基本和它相同。人类从捕猎时代进入农业时代，有赖于几种作物和家畜的驯化，这或许是一种幸运，我们觉得现在的作物很多，却无视这样一个现实：绝大多数生物，根本无法驯化。小麦、水稻、小米，以及狗、猪、牛、羊的驯化，可以使人类的食物可以大量积累，从而使一部分分脱离了直接的食物生产，使人类社群的数量又进一步增加，为大规模国家奠定的基础。但在本书中，作者指了， 这对人类整体而言虽然是一个好事，但对于个体而言，却是倒退。渔猎时代的人，营养均衡，身材高大，而农业时代的农民营养缺乏，农业耕种对骨骼系统是一种摧残，人均寿命有所降低。这或许是一个陷阱。