\subsection{《沙丘》}

作者：【美】弗兰克·赫伯特

\subsubsection{标注}

1. 伟大是一种转瞬即逝的体验，绝不会始终如一。它部分依赖于人类创造神话的想象力。体验伟大的人，必定能够感觉到他所身临其中的神话般的光环。他必定会体现出他自己身上寄托的东西。也必定会有一种强烈的自嘲精神。这使他远离自负。唯有自嘲能让他省察自身。没有这种品质，哪怕是偶尔的伟大也会毁掉一个人。

2. （杰西卡）我害怕我儿子；我对他的奇怪表现感到害怕。我害怕他比我先看到的东西，害怕他可能会对我说的话。

3. 当宗教与政治同乘一辆马车时，驾车人会觉得没有什么东西可以阻挡他们。他们会一路狂奔，速度越来越快，把一切思想障碍都抛到一边。他们会把一切危机意识抛诸脑后，忘记前面的悬崖并不会主动提醒闭起眼睛盲目狂奔的人。他们不懂得悬崖勒马，直到为时已晚。

4. 一个孩子一生中最可怕的时刻，就是发现他的父母只是普通的人，分享着一种他永远无从参与的爱。它既是一种损失，也是一种领悟，明白世界为何分为彼此，而我们总是孤身一人。这一顿悟自有其真实性，没有人可以回避。

\subsubsection{书评}

设定挺好的，很宏大，有想象力。虽然明显是世界各地宗教历史的简单拼接\footnote{作者的儿子（也是作家）说：”《沙丘》是古代神话在现代家族身上的重现。巨大的沙虫守卫着珍贵的香料宝藏，从某种意义上来说，抗衰香料就像是有限的石油资源。“}，但如果笔力雄厚是可以写出不错的篇章的。但显然，以文学成就而论，赫伯特的笔力并不够。情节的推进缺少人物本身的内在逻辑，基本就是靠作者这个“上帝”来强行安排。而且，堂堂皇帝竟然仓促之间败给一个相当于县级的叛乱武装，逻辑崩塌，简直就是笑话。

故事其实是单线进行，洋洋洒洒几十万字，情节却极其简单。小说充斥着装逼十足神神叨叨的对话，但核心就是龙傲天的自说自话。保罗这个主角的人格魅力为零，除了西方典型的血统论之外，根本就没有领袖能力，但强行被弗雷曼人供成神明，后期的战争也草草带过，跟过家家一样。

大概的设定和情节是：
\begin{enumerate*}
    \item 在离现在（20世纪60年代左右）相距较近的时代里，人类废弃了计算机，并全面殖民银河系的各个星球；
    \item 人类政治上采用皇帝+总督模式，保留着中世纪的领主和血统形式，没有民主和选举；
    \item 某个充满沙丘、极度缺少水源的星球上，巨大的沙漠里有沙虫，沙虫制造了“香料”，这些香料具有一定的魔力，对于其他星都是有很大用处的，而香料的销售被某个势力很大的公会所垄断，缺少他们的支持，即使是皇帝也不能支持庞大的统治；
    \item 星球上的人需要穿着“蒸馏服”来保存水分，对于土著弗雷曼人，他们在缺水的情况下形成一种部落、宗教文明，对水极为重视；
    \item 人类分为不同的具有不同特性的人种，例如女巫、斗士等，女巫比较厉害，可以共享所有记忆（平时需要训练和吃香料），而不同的斗士具有精确的计算和格斗能力；另外，某些人还发展出敏锐的洞察力、意识读取能力、意识干扰能力等；
    \item 预言中的会在沙漠中成为王的人叫保罗，他是星上总督的儿子，母亲是一名女巫，犯下忌讳生下了他，而母亲的家族是他们的死对头，设计害死了总督；
    \item 保罗受到女巫和斗士的训练，在父亲死后与母亲一起流落沙漠，进入弗雷曼人部落，通过高超的格斗技巧成了首领，与一个弗雷曼女孩生下了儿子，后来在战争中死去；
    \item 保罗率领弗雷曼人反抗皇帝和总督（母亲的家族）的统治，在战争中获胜，杀死了杀父仇人，逼皇帝任命自己成为总督，并娶了皇帝的女儿以获取帝位继承权（此时一旁的弗雷曼妻子竟然同意了？）。故事结束。
\end{enumerate*}

就如作者的儿子在介绍文章里说的，就是”一名外来者可以领导原住民武装反抗沙漠世界的腐败统治者，并在这一过程中成为他们眼中神一般的人物“。那么，原住民本身就没有”自我解放“的能力吗？非要靠一个外来英雄才能被解放吗？而这种的解放，只不过是简单的统治者的变化，以及具体施政的一点细微变化而已啊！简单来说，一个希腊神话里的具有基督教风格的英雄，去解救一个沙漠原住民（阿拉伯文明？），这不是赤裸裸的西方中心主义和一神教思想吗？不是赤裸裸的英雄史观吗？这样的所谓”解放“，有什么实质上的意义呢？

虽然很多科幻粉一直强调科幻重设定而文笔是其次，但我并不认同这个观点。科幻小说也是小说，也要按照普遍的评价标准来看待。如果以小说的一般标准来看，《沙丘》在人物塑造、情节推进、细节描写方面只能算是勉强及格的小说。

科幻也好，奇幻也好，在我的评价体系里，优秀的标准是《冰与火之歌》。即使不算设定，就小说本身的文采来看，《冰火》也是极为优秀的。

另外，翻译也有一部分因素。我读的这个版本，翻译比较差，语气生硬，文字毫无美感。