\subsection{《世界秩序》}

作者：【美】基辛格

\subsubsection{标注}

3. 伟大的政治家（丘吉尔、两位罗斯福、戴高乐和阿登纳）既有远见，又有决心，而当今社会越来越难以培养这些品质。 互联网给我们这个时代带来了伟大且不可或缺的成就，但它侧重已然而非偶然、事实而非概念，侧重由共识而非自省形成的价值观。

5. 坦克代替了数个世纪以来的骑兵，飞机是另一种形式的炮兵，战舰是移动的堡垒，航空母舰是飞机跑道。

6. 自从1949年美国的核垄断地位终结以来，核武器已被苏联（俄罗斯）、英国、法国、以色列、中国、印度、巴基斯坦和朝鲜掌握，伊朗也处于核门槛水平。而且巴基斯坦和朝鲜已经广泛扩散了核技术。

7. 罗马帝国和中华帝国关注外围的均势，欧洲则把均势作为核心运行原则。

8. 别国图“私利”，而美国有“原则”和“天命”，这种暗示和（美国）这个共和国的历史一样悠久。

9. 美西战争标志着美国开始涉足大国政治，卷入它之前一直鄙视的争斗。

10. 在东亚，美国与其说是平衡者，不如说是均势的一部分。

12. 在可见的未来，美国仍需要扮演平衡者的角色。要扮演好平衡者的角色，美国需要与相互竞争的各方保持比它们彼此之间更紧密的关系，不能偏向任何一方的战略，尤其是极端的战略。

13. 伊斯兰教既是一种宗教，又是一个多族裔的超级国家和一种新的世界秩序。

14. 政治哲学家查理·路易·孟德斯鸠男爵将均势原理应用于国内政策领域，提出了权力制衡的概念，日后被吸收到美国宪法中。

15. 英国的统治阶层训练有素，对什么是本国的永恒利益几乎有近于本能的一致认识。

\subsubsection{书评}

在这本书中，基辛格以美国人的视角来解读世界局势，其核心价值观是以美国的国家利益为最高目的，维持欧洲、中东和亚洲的“均势”，保护当地的美国利益，通过自身直接的经济、文化和军事干预，以及盟友的作用，相辅相成打压反美力量。这和十九世纪英国在欧洲通过多方不断结盟的方式来维持“离岸均势”一脉相承。

一个地区一旦出现了“权力真空”，局势就可能失控，美国稳定的利益就会受损，此时美国就会出手，作为务实的国家，美国毫不避讳武力打击和经济制裁。

美国是个清教徒国家，宗教色彩浓厚，喜欢推销自己的文化。以前是上帝，现在是美式民主。这种没来由的“热心肠”在中东和亚洲屡屡碰壁。同时，美国的外交是务实的甚至是赤裸裸的，作为世界老大和自封的“世界警察”吃相难看，而且和“自由主义国际政治观”常常抵触。
基辛格对中国的看法在本书中由于篇幅限制而内容单薄，感兴趣的读者可以看看他的《论中国》。

整体来看，基辛格对中国的了解在西方一群政客里还算全面，但对于中国的民族心理缺乏深入了解。

由于基辛格早就不从政了，对美国现在的外交工作影响没那么大，特朗普的“美国优先”和重回孤立主义明显和基辛格不合。

总之这本书值得一看，但私货太多。作为一本了解美国人对世界局势的看法的书值得一读，但私货比较多，读者应该保留自己对欧洲、中东和亚洲的看法，不必受作者的观点所左右。

美国人一直以来认为天降正义，自己的政治制度是最文明最先进的，怀有天真浪漫的心思去传播自由民主的价值观，这是美国外交的底色和“理论基础”。

同时，基于现实主义的考虑，美国必须维持自己的国家安全。由于美国地处北美，没有强敌环伺，整个十九世纪都处于孤立境地，信奉孤立主义，除了本土战争，基本不插手欧洲和亚洲局势。

随着十九世纪末美西战争结束，美国的领土扩张走向极限，不得不面对欧洲长期以来相互制衡和结盟的均势政策。威尔逊这样的学者型总统在一战派兵就不积极，认为美国应当怀揣理想和正义。

但现实主义者如西奥多·罗斯福就认为美国不能老是事不关己，应当有所作为甚至主导局势来维护本国利益。这在二战及之后的冷战越来越重要，压过了理想主义外交或价值观外交政策。随着美国国力日盛，现实主义者认为美国应当越来越多地“合理”利用自己的力量，维持区域的均势，这是欧洲实用主义外交的延伸，没什么理想主义的成分。

朝鲜战争和越南战争暴露出美国外交的这个矛盾:(1)价值观外交很难实施，特别是在亚洲和中东，民主的政治结构在缺少中产阶级的社会极不稳定，更不要说很多国家的局势不稳、宗教干涉甚至领导世俗政治、民族多样等问题了，因此价值观外交的后果往往是越来越乱，粗放型民主政治导致的腐败和动乱甚至还不如以前，缺少正义感；(2)为了维护国家利益而和非民主国家结盟、开战导致的人道主义危机愈演愈烈，国内一片反对，本身就缺乏正义性。

20世纪美国的外交就在这两极之间反复摇摆，到了21世纪也没见统一的迹象。这和当初英国的殖民地政策类似，短视缺少体系的政策导致美国独立时英国束手无策(见《英帝国的崩溃与美国的诞生》 )。我觉得这是盎格鲁撒克逊人的通病，缺少大陆国家的体系化和统一化，灵活有余而系统化不足，经验有余而理论不足。

显然，理性的外交应当基于现实并合理估计结果，不能一厢情愿。美国应当更加务实，不要老拿政治制度来说事。至于把现实主义的操作包装成为了他国民主和人民自由，估计也就哄哄傻子了。

西方理想主义者有一个很荒谬的论断:得到被统治者认可的政府不会向邻国开战(罗纳德·里根)。

那么我想问问里根:黑人和女人是被统治者吗？你们在赏给黑人和女人投票权之前没有打过仗吗？打仗需要全体国民的同意吗？你们打朝鲜战争、越南战争、两次伊拉克战争、阿富汗战争前没有被国会授权吗？

另外，两次世界大战是非民主国家打的吗？希特勒不是民选的吗？

再一次证实，盎格鲁撒克逊人的理论严密性简直是个竹篮，全是窟窿。

现在随着美国带着走反全球化道路，世界各国会越来越封闭，全球化趋势受到很大冲击，国家间的利益冲突会越来越多地摆到桌面上。在这样的趋势下，个人的民族主义立场会越来越明显，而白左和世界主义那一套会受到更多人唾弃。
