\subsection{《万历十五年》}

\subsubsection{一些标注}
（明朝军队）本朝的军制规定，常备军由两百万“军户”提供，每户出丁男一人，代代相因不变。

万历皇帝缺乏坚强的意志和决心，但并不缺乏清醒和机灵的头脑，

万历一朝的冲突，文臣占优势，与天启朝厂卫跋扈、缇骑气焰冲天的情形恰为尖刻的对照。

皇帝也是人而并非神，即使他的意志被称为“圣旨”，也并不是他的判断真正高于常人。他的高于一切的、神秘的力量是传统所赋予，超过理智的范围，带有宗教性的色彩，这才使他成为决断人间的最大的权威。

苏州以赖粮著名，“其乡人最无赖”，此地可称“鬼国”[44]。

张居正的根本错误在自信过度，不能谦虚谨慎，不肯对事实作必要的让步。

朝会集合时，就出现一片令人眼目昏眩的现象。他们的朝服为纻丝罗绢所制，四品以上为红色，五品以下为蓝色。朝冠系纱制，侧带两翅；朝靴黑色，靴底边上涂以白色的胶漆。腰带并不紧束，而是轻松地悬在腰间，上镶玉、犀角以及金银等方块，

在申时行充当首辅的年代，全国文官的总数约为两万人，其中京官约占十分之一[26]。
文官位东面西，武官位西面东。

\subsubsection{感想}
不是历史学家，也非历史专业，对大牛的历史著作只能说是抱着学习的态度，完全说不上批判了。

因此，作为读者，我无力去评判作者反复强调的“大历史观”如何如何。看过黄仁宇的《中国大历史》，作者用自己的“大历史观”完整解释了中国历史三千年，归纳总结了一些想法。大体说来，黄仁宇放弃了严谨但破碎的分列一个朝代各制度（经济、税收、官制、军事等）的呆板的方式，而代之以一种融合的整体的讲法。对于明朝在1587以及之前和以后的一些社会问题，作者并没有仅仅归因于表面上的党争、经济凋蔽、军事落后、制度停滞等原因，而是深挖从明王朝建立以来的制度演变，提示出明朝皇权集中、通货紧缩、税制呆板、兵制落后等一系列问题，而仅仅是以六个人的感想和困境写出：万历皇帝、张居正、申时行、海瑞、戚继光、李贽。在这种提示的过程中，有普通人熟悉的故事，但也有作者带来的新知，一路看下去还是挺有趣味的。

黄仁宇在《万历十五年》中所称的“大历史”，据他自己说，是
\begin{quotation}
大历史的观点，亦即是从“技术上的角度看历史”（technical interpretation of history）。
\end{quotation}
并且，作者认为，
\begin{quotation}
今日很多国家外间称之为独裁或极权，其实其内部都还有很多不能在数目字上管理的原因。
\end{quotation}
我觉得，拿“技术角度”来解释十九世纪以前的历史，不算错，但可能无法解释二十世纪的历史。希特勒是独裁，斯大林也是独裁，但德国和苏联两个国家都是工业化的国家，都可以用数字管理。事实上，科学技术的发展，可以给独裁者更多的手段来管理社会。不看苏联的历史，仅仅从乌托邦小说里，也能看出个大概。

作者反复强调，明朝（其实清朝也是）是一个“以自耕农为主”的社会，
\begin{quotation}
洪武皇帝大规模地打击各省的大地主和大家族，整个帝国形成了一个以中小地主及自耕农为主的社会[17]。
\end{quotation}
比如，
\begin{quotation}
南方的农村大多种植水稻。整片田地由于地形和灌溉的原因划为无数小块，以便适应当日的劳动条件。这样，因为各小块间肥瘠不同，买卖典当又经常不断，是以极少出现一个地主拥有连绵不断的耕地。王世贞和何良俊都记载过当时的实况是，豪绅富户和小户的自耕农的土地互相错杂，“莫知所辨析”。海瑞自己在海南岛的田产，据估计不到四十亩，却分成了九十三块，相去几里[23]。这些复杂的情况，使解决农田所有权的问题变得更加困难。
\end{quotation}
对于明朝特殊的政治气候，作者也多次提到，明朝以德治天下（很大程度上，中国历代皆有此影响），不重法（这是我归纳的），
\begin{quotation}
在我们形式化的政府中，表面即是实质。 
本朝以诗书作为立政的根本，其程度之深超过了以往的朝代。
\end{quotation}
所有的政治活动，都围绕着道德展开，从对皇帝的劝柬（对皇帝私生活的干预有时到了令人哭笑不得的地步），到各派间的争斗，都拿道德做面子，
\begin{quotation}
（文官争斗）技术上的争端，一经发展，就可以升级扩大而成道德问题，胜利者及失败者也就相应地被认为至善或极恶。
\end{quotation}
明朝由朱元璋农民起家，但朱有能力有魄力，却缺乏远见，用落后的制度来约束社会发展，子孙后代又不能改革，到后来社会很稳定，但也很落后，
\begin{quotation}
这一帝国既无崇尚武功的趋向，也没有改造社会、提高生活程度的宏愿，它的宗旨，只是在于使大批人民不为饥荒所窘迫，即在“四书”所谓“黎民不饥不寒”的低标准下以维持长治久安。这种宗旨如何推行？直接与农民合作是不可能的，他们是被统治者，不读书，不明理，缺乏共同的语言。和各地绅士合作，也不会收到很大的效果，因为他们的分布地区过广，局部利害不同，即使用文字为联系的工具，其接触也极为有限。剩下唯一可行的就是与全体文官的合作，如果没有取得他们的同意，办任何事情都将此路不通。
\end{quotation}
全书的六个人物，在作者笔下写得有血有肉。

万历这个大胖子，从小受张居正教导，生活在张居正和太监？？的阴影下，张居正死后便不断去除张的影响。万历辍朝三十年，又是立储又是争国本，简直是在和百官过家家。

张居正有能力有成绩，但重名重利，落了个身败名裂。

申时行谨小慎微，中人之才。

李贽嘛，我觉得有点像是妄人。他的思想，据作者说，是“分裂”的。但他的一些论点倒是挺有意思，
\begin{quotation}
李贽更为大胆的结论是一个贪官可以为害至小，一个清官却可以危害至大[76]。他尊重海瑞，但是也指出海瑞过于拘泥于传统的道德，只是“万年青草”，“可以傲霜雪而不可以任栋梁者”[77]。对于俞大猷和戚继光，李贽极为倾倒，赞扬说：“此二老者，固嘉、隆间赫赫著闻，而为千百世之人物者也。”[78]在同时代的人物中，他最崇拜张居正，称之为“宰相之杰”，“胆如天大”[79]。张居正死后遭到清算，李贽感到愤愤不平，写信给周思敬责备他不能主持公道，仗义执言，但求保全声名而有负于张居正对他的知遇[80]。
\end{quotation}
李贽对清官的评价可谓精辟。清官往往碌碌无为，清谈天下事，但就是不会办事。清官可能有极强的“理想主义”，但受理想和首先的禁锢，往往放不开手脚，难以成事。这种人，叫清流，他们的言论，叫清议。李鸿章就在给人的书信里，批评过朝廷里这种官员只知高谈阔论却不能成事。而这种人，可能还热衷于党争，党同伐异，并不是特殊材料制成的。因此，海瑞的境遇是
\begin{quotation}
他虽然被人仰慕，但没有人按照他的榜样办事。
\end{quotation}
与之相反的是戚继光，他给张居正送礼，但能打仗，能打胜仗。他不是理想主义者，但在环境和制度允许的范围内干出了成绩。我觉得，这种人才是中国的脊梁。
\begin{quotation}
和戚继光同时代的武人，没有人能够建立如此辉煌的功业。他从来不做不可能做到的事，但是在可能的范围内，他已经做到至矣尽矣。
\end{quotation}