\subsection{《王氏之死：大历史背后的小人物命运》}

标签： 汉学 \  中国历史 \  清史 \  民谷俗史 \  明清法律 \  地方史

作者：史景迁\footnote{参考\url{https://baike.baidu.com/item/\%E5\%8F\%B2\%E6\%99\%AF\%E8\%BF\%81}}

\subsubsection{笔记}
\emph{七出}：（双方同意的婚姻也为法律所允许）
\begin{itemize*}
	\item 无子
	\item 淫佚
	\item 不事舅姑
	\item 口舌
	\item 盗窃
	\item 妒嫉
	\item 恶疾
\end{itemize*}

妻子不想离婚，可有\emph{三不去}：
\begin{itemize*}
	\item 妻子曾为公婆守丧三年
	\item 娶时丈夫贫贱，后来富贵
	\item 妻子无家可归
\end{itemize*}

李孝悌认为，\emph{过去三十年多，美国学者在中国史研究的领域中，表现最突出的要算是中国近代社会史了}。

\subsubsection{书评}

这是著名汉学家史景迁的著作，出版后引起了西方和中国的极度重视。史景迁所用的史料，无非是惯常的县志和官员文人笔记，甚至是作为“稗官野史”的《聊斋志异》。但透过这些“简单”的史料，史景迁构建出一幅清晰的、丰富的、绚烂的生活画卷。史景迁继而使用优美的文笔，勾勒出这个画卷里一个个生动的故事，借以明清的社会风俗、法律、政治经济常识，将这个故事讲得妙笔生花。

故事发生在1670年左右的山东省郯城县。这个县是个普通的北方县城，特殊之处在于《郯城县志》的记载（这和其他的县志的记载并没有什么不同）、1670年左右黄六鸿的笔记（十分翔实准确，这是特殊之处）以及邻近的淄川县的当时蒲松龄的巨著《聊斋志异》。

这是一个天下初定的时代。一百年来，中国的社会发生了翻天覆地的变化：17世纪初经济在明中叶繁荣之后的余波、明末灾荒带来的减产和土匪横行、满人入关后的屠杀、社会的逐渐恢复。上两代的人可能还保留着以往的回忆，而年轻的人已经在开始新的稳定的生活。

书名《王氏之死》，其实是一个再简单不过的故事：王氏的丈夫是任某，他们是郯城下属的一个村里的普通农民，生活贫苦。王氏与他人私通，离开了村子，在外面转了一圈后，由于当时的中国有着严格的流民控制政策，无法在陌生的环境下长住，于是又回到了村子，住在一个道观里，被高某和丈夫任某相继发现。高某与任某发生肢体冲突，之后王氏被任某带回家继续过日子。一个大雪纷飞的深夜，任某在床上掐死了王氏，然后把尸体转移到高某家附近，随后诬告是高某所为。县官王六鸿经过审问和实地侦察（包括验尸），获得了真相，释放了高某及其家人，但考虑到任家老太爷只有任某一个人，死刑后任家无后，于是只是杖责了事。很简单的一件事情，史景迁结合了明清时的法律、民俗、道德和经济，放在当时的一个真实的社会环境下考察和书写，让这个故事立体起来，同时对于现代读者和西方读者而言，新颖有趣，足见功力。

史景迁还考察了当时郯城附近的匪患和军民、民族冲突。一旦灾荒持续，农业减产，便会饿死人，很多人便离乡乞讨或者落草为寇，社会治安便会变坏，这在明末越发严重。一些乡野恶霸掌握和武力，或与土匪勾结，便横行乡里，甚至公然和官府对抗。而清军入关后，对待民众也是奸淫掳掠，甚至在社会稳定后的削藩战斗中，官军也是纪律差劲，鱼肉乡里。中国的老百姓，天下兴亡都是很苦的。

《聊斋志异》对于中国来说，是一部小说，而作者选取的故事，鬼怪色彩很少，基本都是普通的人际间故事，即使带了一点志怪色彩，也是从反映人的心态来解析的。对于这些故事是否能拿来做史料与普通人的生活等同，我本人是持有疑问的。

评分：6/10。






