\subsection{《乡建笔记——新青年与乡村的生命对话》}

标签： 乡村建设 \ 三农 \ 温铁军 \ NGO \ 大学生

这本书的组织形式与温铁军其他的偏学术化的书籍不同，是由一篇篇的心得体会、讲话稿组成的，有一些还是由乡建中心的人采访整理而成的。这本书涉及的乡建，主要是由梁漱溟乡村建设中心、社区伙伴等组织发起和组织的。

中国的农村将向何处去？这是近代以来无数学者（经济学家、社会学家、革命家等）和普通民众都一直在思考的事情。传统中国的乡村是由乡绅来治理的（南北方有不同），存在着宗族权力，并且乡绅往往是读书人，是一个小社会。进入近代以后，特别是科举废除以后，乡村精英和知识分子流向城市，乡村渐渐衰落，并且出现了比例更高的土豪劣绅，贫富分化。民国时期出现了梁漱溟、晏阳初这样的“乡村建设”派，他们深入农村去革除陋习，组织农村进行自我提升，但整体的社会环境并不利于大规模推广。新中国以后，中国普遍完成了土地改革，农民都分到了土地，但也同时摧毁了地主阶级和其上的知识精英，农村完全成为国家统治的基层单位，在工业化进程中成为“剪刀差”的一方，为城市贡献部分劳动力、粮食和工业品市场，由于户籍制度的限制，城乡差别很大，农民的生活水平一直低于城市居民。虽然进入21世纪后，国家基于农村官民矛盾大、农民生活苦、农业艰难的情况，进行了三农建设，向农村进行转移支付，特别是免除农业税、村村通、消除绝对贫困等工作，确实让农村的面貌发生了重大变化，但城乡差距依然很大，农村的年青人特别是知识分子依然流向城市，农村只剩下“老弱病残”。

当然，这种趋势，是工业化的必然。中国如果不走西方和一些后发国家那样的强迫工业化的道路，不产生南美、印度等国那样的城市贫民窟，要稳住农村，保障地有人种并且农民的基本生存，只能逐步进行城镇化，经过几代人时间，农村人口渐渐下降，可能才能达到发达国家那种城乡差距比较小的情况。在这样的背景下，农村应该怎么办呢？任由它慢慢被资本（国家资本和金融资本）侵蚀、凋零吗？农民应该怎么办呢？只能出去打工吗？只能将老弱病残放在农村，亲人两隔吗？从农村出来的大学生，应该怎么办呢？只能在城市背负房贷，过着紧巴巴的、背井离乡没有父母亲戚的生活吗？只能融入城市的格子间，成为机器化大生产上的螺丝钉吗？

我之前一直认为，农民必须转变成市民，必须合村并居，工作上进厂只保留较少的农民，也就是变成市民，而农村土地在保证农民生活水平的前提下进行集中，搞机械化大农业（特别是华北平原这种），这样农民的生活水平才能提高。毕竟现在的农村居住分散，连下水道都没有（铺设维护成本比集中居住高），旱厕问题无法解决，关系到人的尊严。也就是说，农村本身必须被消灭。

但是乡村建设学派却不这么认为。他们认为，农村应当保留，农民应当生活在农村，农业才是人与然和谐共处的典范，自己种自己吃也是健康天然的，相比城市的那种人在工业社会里的“异化”要更和谐自然；农村的资本和人才不应该像现在这样流入到城市，那只会让城市中的金融资本获利，农民得到的很少，相反应当让这些资源“在地化”，让当地的农民获利；从农村走出来的那些人，未必都喜欢城市里的钢筋混凝土，自己种地种菜，自己有自己的院子，可以朝起暮眠，看阳光雨露、雨雪雾霜，是一种诗歌田园式的美好，生活节奏慢对心理和生理上也有好处，没有那么多的压力和焦虑，农村的生活可能清贫，但并不是一无是处，甚至一些城市人（大多数城市人也是两代甚至更是时候从农村迁过去的）也有意在农村养老；当然，基于温铁军一贯的观点，农村的生活具有稳定性，是城市资本周期性危机的泄洪区，农村可以承接城市的危机让经济“软着陆”，否则会产生重大危机导致政治体制和经济上的重大损失；农村的集约化可以通过他们乡建团队的合作社，利用绿色生态农业的方式与城市居民连接，这样农民可以获得收入，市民则可以吃到安全放心绿色的农产品，另外还可以搞乡村旅游。

这些乡建团队成立了NGO，举办一期一期的培训班，这个培训班很规范，会进行两次的集中理论学习和两次的下乡实践（这中间会筛选掉那些知难而退的人），集中学习会进行晨练和朝话，并需要结业里撰写报告，教会学员如何在农村生活，如何进行绿色农业生产，如何建立合作社、文化社等。在农村，他们组织起农民，进行文艺演出、办合作社、经营农场养殖场，甚至帮助农民上访。他们的学员来自各行各业，主要是大学生、开公司的、农民工、一些有一定文化的农民等。他们的共同学习生活在回忆里是快乐的温馨的，实践活动是辛苦但甜蜜的，有一些年轻人还在这样的天南海北的下乡活动中结为恋人，甚至有着异地恋的阻碍也初心不改，他们举办过两次集体婚礼，没有世俗的大操大办，大吃大喝，但是足够温馨感人。当然，他们在农村的活动也存在各种挫折，例如农民的不理解不配合、人心不齐、资金断裂、个人婚姻生活压力等。整体来看，他们对抗中国城镇化、资本化的努力似乎有点螳臂当车的意味，因为这种零散的小规模的合作社与资本对抗是力量不足的，组织能力、资金、管理水平与成熟的商业大资本运营有天壤之别，这从多个合作社资本规模只有几万、农民不信任这些组织者、经常退出等就可以看出来。当然，这些理想主义者，我是极为尊敬的，他们在用自己的方式来改变社会，并且让社会（至少让农民）过得更好。而且有一些组织者，确实在开展商业化的运营，相对而言也比较成功，比如定点供应蔬菜、举办儿童游学等。另外一点让我感慨的是，很多大学生的学校并不算好，不是什么211学校，而是很普通的像师范类的这种学校，这些学生坚持思考、脚踏实地的行为让人尊敬，而不像某些好学校的学生，一心只想着挣更多钱，更“成功”（虽然这不是什么不道德的事情，人各有志），他们对社会的思考可能是稚嫩的不成熟的，但是那种坚持理想的做法更接近大学教育的本意。

对于乡村建设的某些论点，我是反对的。例如农业，农业产生于一万年前，本身就是对生态环境的改造甚至破坏（当然没有工业化那么大），而且农产品的“绿色”往往是刻意追求不使用化肥农药，这需要投入更多的人力物力，经济上并不划算，而且抗拒现代农业手段并不一定能让农产品质量更好（例如口味未必更好，营养成分未必更优）。另外，乡建是围绕着农村和农民来展开的，但其实是连接了城市资本、城市市场、城镇人口与土地。城里人与山川农田相隔离，为了体验农村风光，就只能借助于这些媒介。我感觉未来的乡村建设，也是要不断加强对城市一边的吸引力，打造现代化的旅游、农业产品，尽量让城市人参与到农业生产中去，与儿童教育相结合，提供沉浸化的体验，提高服务品质，不能一提乡村旅游就是粗犷风格，而是可以精细化，这样才是后现代的三农形象。温铁军等人推崇的日本农协的模式，似乎也不太受社会认可，这种农协垄断农产品的最大问题是推高价格，进而推高CPI，城市人肯定不答应。

现在看来，乡村建设除了在一些农村（例如山西蒲韩）有了稳固的发展模式之外，在主流的乡村中仍然是边缘化的。返乡大学生和农民工整体上还是比较少，农村依然在凋零，并被城镇化所取代。但是，无论怎么说，我还是很敬佩这些人，他们在一无所有的情况下，不依靠政策，而是依靠自己的力量，去一点一滴改变农村的生活和生产，这为后来者（无论是新的乡建人员还是政府）都提供了很好的经验借鉴。整体来看，乡建事业相对于现在的官方农村政策而言依旧是小众，但相比从前，乡建的力量本身也在不断地增强。

评分：5/5。