\subsection{《银河帝国》}
\subsubsection{主要情节}
\paragraph{基地三部曲}

\paragraph{基地前传}

\paragraph{机器人五部曲}

\paragraph{外篇：我，机器人}

\paragraph{钢穴}

\paragraph{裸阳}

贝莱奉命到索拉利星侦破机器人杀人案，遇到死者妻子嘉蒂亚，……

\paragraph{曙光中的机器人}

贝莱奉命到奥罗拉星侦办人形机器人詹姆斯停摆案件，被告为其设计者法斯陀夫博士，因为只有他才有足够的知识让人形机器人停摆。嘉蒂亚来来到奥罗拉后和法斯陀夫博士是邻居，詹姆斯是服侍她的，她把詹姆斯当成“性伴侣”。同时，法斯陀夫博士的对头——阿玛狄洛的指使人使詹姆斯停摆，试图借此攻击法斯陀夫（只有法斯陀夫有能力去做这种事情）。阿玛狄洛试图消灭贝莱，但后者借助机器人丹尼尔和吉斯卡的力量挫败了前者的阴谋。

吉斯卡具有重要的能力：看透人的心灵并在一定程度上改变人的想法。

\paragraph{机器人与帝国}

两百多年后，地球在贝莱和法斯陀夫的合力下开始向外太空移民，这些人称为“银河殖民者”。银河殖民者控制了很多星球，这给了太空族很大压力，奥罗拉上的阿玛狄洛试图在地球上建立基地，改变地球内部的放射性，从而逐渐使地球成为一个“死星”，借此消灭地球人和太空殖民者。但丹尼尔和吉斯卡通过控制形势和人的心理，挫败了他们的阴谋。

在这个过程里，丹尼尔悟到了“第零法则”，认为机器人应当对人类整体负责，最后吉斯卡停摆前将自己的能力给了丹尼尔。

\subsubsection{一些标注：}
我绝不要出卖我的独立性，以换取某种短暂的快感。”

“如果没有一群异于凡夫俗子的人，就不可能出现天才和圣者，而我不信异于常人的人都集中在好的一端，我认为一定有某种对称存在。

一个孤立体——孤立的个体——可能会说谎，因为他是有限的，所以他会感到恐惧。然而，盖娅是个具有强大心灵力量的行星级生命体，根本就没什么好怕的，因此盖娅完全不需要说谎，或是杜撰一些与事实不符的陈述。”

关于银河帝国三种走向的表述：
\begin{itemize*}
	\item “以川陀为蓝本所建立的第二银河帝国，将是一个父权式帝国，依靠算计建立，依靠算计维持，在无尽的算计中，它永远是行尸走肉。那会是个死胡同
	\item 以端点星为蓝本所建立的第二银河帝国，将是一个军事帝国，依靠武力建立，依靠武力维持，最后终将被武力摧毁。它会是第一银河帝国不折不扣的翻版，
\end{itemize*}
银河中搞不好有百万种智慧生物，却只有一种是扩张主义者，那就是我们。其他的都安分守己地待在母星，隐藏起来……”

理论上，基地公民人人平等，可是出身于联邦原始成员的公民，却比其他世界的人更平等些。至于那些跟联邦之外的世界有渊源的人，则是所有的公民中最不平等的。

双手才是真正的工作界面，

假如第二基地确实存在，却又希望保住这个秘密，那么有一点是绝对肯定的。如果有谁认为它仍旧存在，并且和他人讨论这个可能，甚至在公开场合高谈阔论，闹到整个银河人尽皆知，那么他们一定会立刻用巧妙的手法，将这个人解决掉、铲除掉、消灭掉。

（第二基地）他们的干预尽可能做得精巧、间接和分散。

“你所谓的‘超自然’是什么意思？” “最明显的意思──相信某些实体独立于自然律之外，比如说不受能量守恒或作用量常数的限制。”

历史在在显示，我们无法从历史中学到任何教训。

（地球人和从地球出发的太空殖民者）我们共有三项优势：因为没有机器人，我们用自己的双手打造新世界；因为世代交替迅速，我们一直在求新求变；而最重要的是，地球这颗母星是我们的中心信仰。”

多半要归咎机器人！它们降低了人类的互赖性，填充了人与人之间的空隙。人类彼此间原本存在着自然的吸引力，机器人却将它阻绝，于是整个社会崩解成了一片散沙。

有可能群众人数越多，就越容易受到情感而非理智的影响。

群众显然要比个人容易操纵。

每一个被我强化的心灵，都会再强化附近另一个同质的心灵，接着周遭又会有更多的心灵受到它们的强化。

（奥罗拉的科学）在一个长寿的社会中，压力相对小得多。我们的科学家能用三到三个半世纪的时间，专心研究一个问题，因此逐渐有人认为，自己即使单打独斗，也有机会得到重大的进展。久而久之，就滋生出一种学术性的贪婪——想要自己独力完成某项研究，将科学进展的某个方面视为私产，宁愿眼睁睁看着整体发展慢下来，也不愿舍弃自己心目中的禁脔。结果，太空族世界的整体科学发展就真的变慢了，甚至到了难以超越地球的地步，虽说我们掌握了极大的优势。”

厄俄斯是古希腊的曙光女神，正如奥罗拉是古罗马的曙光女神。”

别人的哀痛总是容易被讲成人生哲理。”

退化”或许就该这么定义：让人很容易适应的事物。

机器人的尸体竟然比人类尸体更像人类，

而我们脚下的这座厄俄斯城，正是这个世界的行政中心。总共有两万人住在这里，因此不只奥罗拉，就算在整个太空族世界，它也是最大的城市。要知道，整个索拉利的人口加起来也只有那么多。”

（奥罗拉）它一天只有22个小时。” “应该说是22.3个传统小时。每个奥罗拉日有10个奥罗拉时，每个奥罗拉时有100个奥罗拉分，每个奥罗拉分又有100个奥罗拉秒。因此，一个奥罗拉秒大约等于0.8个地球秒。”

在一个接受机械劳工的经济体系中，机器人对人类的比例一律会直线上升，任何试图避免这个趋势的法规命令都是徒劳的。上升的速度虽然缓慢，可是永远不会停止。起初人口会显著增加，但机器人增加的速度却快得多。

对机器人下一个简单的命令，看着他乖乖服从，等于在强调自己是人类，而他只是机器人。

有些事物甚至凌驾于你脑中的那组正义之上。人类内心有一种冲动叫做慈悲，化为外在的行动则称为宽恕。”

有待测试的功能越重要、越基本，所需要的设备就越简单。这个道理同样适用于机器人，

（机器人的理解）“所谓的正义，以利亚，就是让所有的法律都发挥应有的效力。”

凡是在公家机关讨生活，个人能力永远比不上交际手腕来得重要，

我无法接受“如果知识代表危险，无知就是解决之道”这样的观点。在我看来，解决之道似乎是善用人类的智慧才对。人类不该拒绝面对危险，而应当学习如何化险为夷。

\subsubsection{一些感想：}
《银河帝国》里的计谋和政治实在是幼稚到家了，简直就是小孩子过家家的水平！另外叙事太直线化，人物太扁平化。阿西莫夫的文采太差了，比刘慈欣还要差，大刘最起码景物描写一笔带过却常常有传神之笔，阿西莫夫却只是干巴巴的叙事。

基地系列写作时间太早，到了机器人系列，阿西莫夫的文笔有了长足进步，以利亚·贝莱的形象就比哈里·谢顿丰满得多，也自洽得多。情节上，机器人五部曲更像是悬疑推理小说，读者的沉浸感会更强烈。

阿西莫夫在漫长的写作生涯中，应该是不断尝试新的技巧和手法的。阿西莫夫的特点在于喜爱通过人物对话来推动情节，优点是显得比较自然（只是相对显得），缺点是人物对话非常多，对人物和社会的情境反映太少，而后者正是科幻小说的魅力所在。科幻小说是生生造出一个世界，一个和现在不同的世界，仅仅通过人物的对话，对社会整体的反映实在太少。 

阿西莫夫在前期作品中对女人以及成人内容描述很少，似乎有读者对他反映，他也承认了这一点，于是在《裸阳》中出现了嘉蒂亚的裸体和男女接触的心理，出现了男女SEX造人的描述，到了《曙光中的机器人》更是把嘉蒂亚的性心理赤裸裸地描述出来，在《机器人与帝国》中她和以利亚甚至太空约炮。想想一个老头子对自己的不断“超越”，还是挺有意思的。

在太空族和地球人的争霸中，作者提到，太空族不受病菌感染，同时有机器人服务（灭菌并不必然导致长寿命，阿西莫夫明显并没有考虑人自身的疾病，比如免疫系统、细胞衰老等），寿命很长，因此社会发展滞后，缺少创新和冲劲。比如太空族的科研工作者都是各自为站，缺少交流，一个人研究出了人形机器人或看透心灵的机器人，别的研究院合多个之力仍然不能做出来。相反，地球人人口数量多，寿命短，因此有冲劲，创新能力强。我对这种社会学的判断持怀疑态度。