\subsection{《营养师手册》}

膳食建议：
\begin{itemize*}
	\item 米面混食
	\item 豆谷混食
	\item 吃带馅食品
	\item 豆腐与鱼合吃
	\item 土豆和牛肉合吃
	\item 胡萝卜要炒着吃
	\item 炒豆芽放醋
\end{itemize*}

炒菜时要急火快炒，即用高温短时间炒，这样可以大大减少维生素的损失。炒菜时不要过早放盐，否则，菜不仅不容易热，还会流出较多的菜汁，一些维生素和矿物质也会同时流出。一般肉类也要急火快炒。菜快出锅时加入酱油，略经烹炒后即出锅。

做汤时要水开后下菜。

原则上食物只要做熟，则加热时间愈短愈好，空气愈不流通愈好，所以烹调时尽量盖上锅盖。

水溶性维生素流失，洗切时的损失，因此蔬菜在烹调之前，必须清洗。

如果用碱类发面剂（如苏打）制作馒头，能破坏面团中大部分维生素B1。煮稀饭时加些碱，虽然能使米饭烂得快，稀饭黏性好，但是维生素的损失可达75％。做油条等油炸食品时，因加碱或高温油炸，可使面粉中的维生素B1全部破坏，维生素B2和烟酸各损失50％。

北方人爱吃捞面条，大量的营养素会随面汤的弃去而损失掉。一般可损失40％的维生素B1，57％的维生素B2，22％的烟酸，蛋白质和矿物质的损失也比较严重。

淘米时，用大量的水反复搓洗，维生素B1可损失29％～60％，维生素B2和烟酸可损失23％～25％，矿物质损失70％，蛋白质损失15.7％，脂肪损失42.6％，糖类损失2％。米越精白，搓洗次数越多，淘米前后浸泡时间愈长，淘米用水温度愈高，则各种营养素损失愈多。

油炸食物时，许多氨基酸会因高温而破坏；水溶性维生素会因水洗而大量流失。

成人每日摄入5～10g食盐为适宜，WHO推荐的含盐摄入量为6g。夏季排汗多，失去的盐分也多，摄入量以维持在10～15g为好。若已经是高血压患者，食盐的摄入量以低于5g为宜；如是肾病患者，就应以其他咸味调料代替食盐。

蒸、煮、急火快炒的菜及馅料不宜多用味精，以免加热过程中使味精变成焦化谷氨酸钠而产生毒性。

不能在含碱或小苏打的食物中使用：因为在碱性溶液中，谷氨酸钠生成有不良气味的谷氨酸二钠，失去其调味作用。

水温为70～90℃时，味精的溶解度最高，当受热120℃以上时，味精中的谷氨酸钠就会变成焦谷氨酸钠，不但失去鲜味，而且有一定的毒性。

哺乳动物刚出生时，乳糖酶活性一般都很高，随着年龄的增长，该酶的活性越来越低，到成年后，活性已降到很低的水平了，所以婴幼儿不耐受乳糖的人很少，而成人常年不喝牛奶者容易发生。因此，如果平时很少喝牛奶，在某些重要时刻来临前（如学生高考）不宜喝牛奶，以免因乳糖不耐受导致腹泻发生，而造成不良后果。

生食鸡蛋对人体没有好处。蛋在储存时，要防潮，不能水洗或雨淋，否则蛋会很快变质腐败。蛋壳外表呈霜状，无光泽，表明蛋是新鲜的，如无霜状物，且油光发亮不清洁，说明蛋已不新鲜。

有些水产动物感染肺吸虫和肝吸虫，特别是小河或小溪中的河蟹，常是肺吸虫的中间宿主，如未煮熟即食，可能致人患病。所以，在烹调加工时要注意烧熟、煮透。

从维护维生素的角度，肉类食品宜炒，不宜烧、炖和蒸、煮。

膳食中动物性蛋白质，至少要达到总蛋白量的10％以上。

由于胡萝卜素是脂溶性维生素，烹调胡萝卜时加些油或肉类，可增加胡萝卜素的摄入。

马铃薯在烹调前应先削去皮，挖去芽眼，有芽的地方要多挖去一些，削去发绿或发紫的部位，用清水泡2～3h，充分烧熟再吃，龙葵素呈弱碱性，烹调时加点醋如醋熘土豆丝，可以破坏龙葵素。

辣椒是蔬菜中含维生素C最多的蔬菜之一，含量为89～185mg/100g；含胡萝卜素仅次于绿叶菜，而高于其他蔬菜；其他成分也不少，是一种营养价值很高的菜。

最好是用石膏做凝固剂，因为石膏是一种钙盐，可以增加豆腐里的钙质。蛋白质的含量以大豆为最高，一般可达35％～40％，大豆蛋白质为优质蛋白质，含赖氨酸较多，是谷类蛋白质理想的互补品。

糙米碾磨程度越高，维生素含量越少，易消化且好吃，但是蛋白质、脂肪、矿物质及维生素都有很大损失。谷粒外层的蛋白质含量较里层高。

在我国老百姓的膳食中，有70％～80％的热能和60％左右的蛋白质由谷类食物供给，同时谷类食物提供的矿物质和B族维生素，在膳食中也占相当比重。

过食动物脂肪和植物油均会对身体造成不利影响。

体表面积大者，散发能量也多，故同等体重者，瘦高者基础代谢高于矮胖者。

每克糖类的产热量为16.7kJ（4.0kcal），每克脂类的产热量为37.6kJ（9.0kcal），每克蛋白质的产热量为16.7kJ（4.0kcal）。