\subsection{《昼颜》}

\subsubsection{日剧}
纱和与丈夫有着无性婚姻，丈夫娘气不想生孩子。在贫乏的生活里，纱和的生活也是萧索无味，但潜藏的被呵护和渴望激情的内心一直在涌动。作为全职主妇，纱和在超市做兼职，一时心起偷了口红。口红鲜艳的颜色是她内心渴望被爱的写照，偷口红一事也是她不满于婚姻和渴望激情的写照。偷口红的事情被利佳子看见。利佳子家庭优渥，有着三个孩子，但喜欢一夜情，利佳子帮纱和打掩护，两人相识。初识利佳子的纱和虽然帮忙外遇对象联系利佳子，但对利佳子这种背叛家庭和婚姻的行为充满不屑。

命运果然给纱和开了个玩笑。纱和遇见了生物老师裕一郎，裕一郎温柔帅气，纱和虽然初次约会后心里突突跳，但既然婚姻无法填满她的内心，就只能在欲望下一次次沉沦。两人约会的次数越来越多，直至发生肉体关系。另一方面，裕一郎的妻子乃里子是他的同学，在研究所做研究人员，工作太忙，两者虽然有着五花八门的约定，但很少面对面交流，因此婚姻里除了忠贞外缺少感情上的羁绊。乃里子发现了丈夫出轨，但极力挽留婚姻，迫使裕一郎和纱和签署协定，以后不准见面。

同时，纱和的丈夫在公司里勾搭上了女同事，丑事败露，同时纱和的出轨事件也被他所知，两者离婚，纱和离开。

与纱和的逐渐“堕落”相映成趣的是，利佳子和丈夫下属的签约画家发生了关系，两人不可救药干柴烈火，利佳子甚至愿意抛弃家庭和他私奔。但丈夫发现后极力维持家庭，迫使画家不再与利佳子见面，利佳子也在孩子们的联合挽留下重新回到了家庭。

贯穿本片的表面上是出轨与婚姻的矛盾，其实探讨的是一夫一妻制的危机。三个家庭情况不同，但均是在一夫一妻制下用忠贞和家庭来约束人的内心。可悲的是，这三个家庭除了这种道德和法律上的约束，对夫妻双方感情本身却缺少关注。失败的一夫一妻制，当无法满足人的爱和被爱的需求时，还极力排斥和摧毁其他爱的可能。我在看完本片后，写下意义不是那么明确的一句话：世俗婚姻即使不幸福，也会排斥其他的爱的方式。当然，本片仅仅指出这种问题，并没有反对一夫一妻制，更不是在鼓励出轨。悲剧本身可能会为人带来更大的反思：我们面对这样的婚姻善，应当怎么办？

我在很长的一段时间内，对婚姻和爱情的要求也充满了道德感：感情应当忠贞不渝，约束自己的行为。记得老赵在2007年就说过，一夫一妻制是反人类的，反天性的。当时的我不以为然，天性就是该被规范和约束的。可是越来越多的离婚事件使我想到，人的天性是多么难以压制，它总会在你脆弱时将你击垮，后天的道德和制度表面看起来光鲜和政治正确，但在金玉在外，其内的败絮往往不为人道亦不为人知，人在这种约束下活得够辛苦够悲惨。如果人的天性是世间最大的正义，那么制度和道德为什么不可以做出妥协呢？更何况，这种制度或道德往往实现的是经济和社会上的目的，像宋明的理学，把人作为工具，发展出礼教这种吃人的制度，如今奉为圭臬的一夫一妻制，只是比鼓励女性守贞严防女人逾礼的礼教好了一点而已吧？

我工作的三年里，分别见证了部门领导和科室领导的婚内出轨事件，女方都是自己的女下属。虽然男方已经有了家室，也有了孩子，但谁人知道婚姻是否幸福？谁人又能知道，在看似是权力交易之下，是否真的没有一点的天性散发和真爱在里面呢？

\subsubsection{电影}
如果说电视剧版关注的是婚姻中的挣扎的话，电影版完全就是纯爱系的凄美了。纱和离婚后到海边居住，本以为可以安安静静地按照不与裕一郎接触的条约逃避掉过往，但偶然的一次演讲中又邂逅了命中注定的那个人，两个接触后一发不可收，重新燃起爱情的火苗。但是，裕一郎与纱和的接触被妻子乃里子发现，三人相见后裕一郎决定和乃里子离婚。在离婚的前夜，裕一郎为纱和买了戒指，准备离婚后立即与纱和结婚，但乃里子在车上突然情绪失控，车速过快冲下山道，裕一郎当场死亡，乃里子摔伤，纱和痛苦欲绝，想要卧轨自杀，想到已经怀了裕一郎的孩子，终于悔悟放弃自杀。电影的最后，纱和的孩子回到了纱和和裕一郎偷欢的小溪旁，这个结局算是不圆满中的圆满了。

但作为《昼颜》故事的结尾，其思想性并没有上升到剧集的高度，大概只能算一个合格的爱情电影。纱和和裕一郎的人设比较连贯，而乃里子越发歇斯底里，心理阴暗到听闻丈夫再次出轨和无法挽留婚姻时痛下杀手。比较吊诡的是，乃里子的命太硬，从楼上跳下只是摔伤了腿，不影响飙车，而从崖上摔下也只是骨折和脸上添了几道血印，几个月后就能拄拐了。我觉得，这样设计人物是失败的，失去了事件本身的合理性，只是生硬地为纱和和裕一郞的爱情增加”合法性“，降低了原作的水准。

纱和在火花大会上穿上和服，接受了刚开始就反对的老板娘的祝福，等待裕一郞正式离婚，然而这种美好的期待如同烟花一样虚无。见到裕一郞的血衣后情绪的失控，更是情绪彻底崩溃。这是本片的高潮，命运对这一对恋人，极尽嘲讽和作弄之事，此时我们完全忘记了他们的”不忠“，只感慨命运的残忍。我觉得，正是在这一点上，电影版不再纠结了剧集对一夫一妻制的思考，而沦为纯粹的苦情桥段。

纱和决定卧轨自杀，天上的星星如同萤火虫，但遥不可及。火车疾弛而来，一闪一闪的绿灯也像萤火虫一样，那是纱和爱的希望，和求生的希望。纱和在最后一刻爬上站台，决定把孩子生下来，那是爱的延续。片子的最终给了一个还算好、但也挺媚俗的结局。

电影版的光影处理更加细腻，以至于无可挑剔。配上男女主角一贯日式的衣服，看起来很养眼。如果满分十分的话，本片值六分。